<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="119"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[HASIL RISET PERFORMA

             ARTIKEL & WEBSITE

             Tools yang digunakan : Google Analytics, pagespeed.web.dev















             Views  tertinggi:  48  view/artikel,  User  Tertinggi:  16  user/artikel,  Lama
             kunjungan tertinggi: 1 menit,  25 detik. (Data: 18-Sep-2022 s/d 13-Nov-2022)

             Rekomendasi:  Artikel  yang  dibuat  sebaiknya  diupload  setiap  hari
             Kamis/Minggu. Judul artikel diberikan nama yang sekiranya pembaca merasa
             asing  dan  tertarik  (contoh:  Mindfulness,  Buku,  Content  Writer  dan
             Copywriter).













             Rekomendasi: Sistem Web memiliki performansi baik hanya di desktop view,
             perlu ada perbaikan performa ketika berada di mobile view. Namun secara
             SEO sudah baik.







                                                Peer Group ID – Batch IV | 1]]></page><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI




             SELF DEVELOPMENT
              QR-CODE: Scan us here!             …………………………      5

              Yuk Belajar Mindfulness, Cara Ampuh Untuk  …………………………   6
              Meditasi Diri

              5 Buku Self Development Yang Memperbaiki   …………………………   9
              kualitas Hidup!

              CARA MENINGKATKAN SELF             …………………………      12
              DEVELOPMENT

              Keluar Zona Nyaman, Tingkatkan Kualitas   …………………………   14
              Diri

              Trust issue : Ketika Kepercayaan Yang Tela   …………………………   17
              Ternodai, Apakah Bisa Diatasi?

              Selain Love Language, Apology Language   …………………………   21
              Juga Penting Diketahui!

              5 Kegiatan Untuk Mengembangkan Diri di   …………………………   25
              Masa Perkuliahan

              Merangkul Kegagalan dan Tumbuh     …………………………      28
              Bersamanya

              Tips dan Manfaat Pengelolaan Waktu untuk   …………………………   30
              Membangun Pribadi Produktif

              Pengembangan Diri Tidak Harus Melalui   …………………………   33
              Tahap Offline?

              Emotion Focused Coping & Problem   …………………………      35
              Focused Coping: cara Problem Solving yang
              Harus Kamu Tahu!

              Pola Pikir Stoicism Buat si Overthinker!   …………………………   38


             2 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="4"><![CDATA[JURUSAN KULIAH
              QR-CODE: Scan us here!             …………………………      43

              Tips disayang Mertua? Yuk Ambil Jurusan Ini  …………………………   44

              Masih Bingung Pilih Jenjang Pendidikan   …………………………   47
              Kuliah, Mending Sarjana Atau Vokasi Yah?

              5 Rekomendasi Drakor Buat Kamu Si Paling   …………………………   50
              Anak Hukum!

              Cara Menentukan Jurusan Kuliah Agar Tidak   …………………………   54
              Menyesal Di Tengah Jalan

              MASUK ILMU KOMUNIKASI              …………………………      58
              TUGASNYA NGOMONG AJA? SIAPA
              BILANG!!!

              Apakah Jurusan Kuliah Sangat Berpengaruh   …………………………   63
              Bagi Masa Depan?

              Ilmu Komunikasi; Katanya Modal Ngomong   …………………………   66
              Doang, Nyatanya Nggak Juga Kok!

              Jurusan Public Relations Ngapain Aja?   …………………………   68

              Mengenal Lebih Dekat Jurusan Hubungan   …………………………   71
              Internasional: Katanya Bisa Jadi Diplomat?

              Jurusan yang Tiada Hari tanpa Laprak   …………………………   72

              Mengenal Jurusan Pariwisata Lebih Dekat   …………………………   74

              Rekomendasi Jurusan Untuk Si Paling   …………………………   76
              Introvert






                                                Peer Group ID – Batch IV | 3]]></page><page Index="5"><![CDATA[KARIR
              QR-CODE: Scan us here!             …………………………      79

              Pertanyaan Saat Interview Yang Sering   …………………………   80
              Diajukan Oleh Perusahaan Incaranmu!

              3 STEREOTYPE JURUSAN TATA BOGA     …………………………      84

              Mau Jadi Pengusaha Sukses? Coba Praktekin   …………………………   86
              Strategi Marketing Kak Jill

              Kamu Suka Menulis? Yuk, Cari Tahu   …………………………     89
              Perbedaan Content Writer dan Copywriter

              Aksi Hacker Mendadak Viral di Twitter.   …………………………   92
              Inilah 3 Jenis Hacker Yang Jarang Diketahui!

              Berkarir Sebagai Social Media Specialist?   …………………………   95
              Kenapa Tidak?

              Siapa Bilang Anak Pendidikan, Kerjanya jadi   …………………………   97
              Guru Aja?

              Bisakah Berkarir Di Usia Muda?     …………………………      99

              Quiet Quitting, Kerja Anti Lembur Bagai   …………………………   101
              Kuda, Kamu Tertarik Nggak?

              Intip Pekerjaan Nila Marita Seorang Praktisi   …………………………   103
              Public Relations

              Alasan Kenapa Kamu Perlu Memperbaiki   …………………………   106
              Linkedin Sebelum Terlambat!

              Perencanaan Karir di Era Digital   …………………………      109







             4 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="6"><![CDATA[SELF DEVELOPMENT










              https://peergroup  https://peergroup.  https://peergroup.i  https://peergroup.i
              .id/article/yuk-  id/article/5-buku-  d/article/cara-  d/article/keluar-
                 belajar-    self-development-  meningkatkan-self-  zona-nyaman-
              mindfulness-cara-  yang-memperbaiki-  development   tingkatkan-
               ampuh-untuk-   kualitas-hidup                 kualitas-diri
               meditasi-diri









             https://peergroup.i  https://peergroup.  https://peergroup.  https://peergroup.
              d/article/trust-  id/article/selain-  id/article/5-  id/article/merangk
               issue-ketika-  love-language-  kegiatan-untuk-  ul-kegagalan-dan-
              kepercayaan-yang-  apology-language-  mengembangkan-  tumbuh-bersamanya
               telah-ternodai-  juga-penting-  diri-di-masa-
             apakah-bisa-diatasi   diketahui   perkuliahan









            https://peergroup.i  https://peergroup.i  https://peergroup.i  https://peergroup.i
             d/article/trust-  d/article/pengemban  d/article/emotion-
              issue-ketika-   gan-diri-tidak-  focused-coping-and-  d/article/pola-
                                                            pikir-stoicism-
             kepercayaan-yang-  harus-melalui-  problem-focused-  buat-si-overthinker
              telah-ternodai-  tahap-offline   coping-cara-
            apakah-bisa-diatasi
                                             problem-solving-
                                             yang-kamu-harus-
                                                 tahu



                                                Peer Group ID – Batch IV | 5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Yuk Belajar Mindfulness, Cara Ampuh Untuk Meditasi Diri

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri

                                  2022-08-24 10:30:31

             Hola Captainers!
                    Seharian  melakukan  aktivitas  tanpa  henti,  membuat  kita
             merasa  capek  banget,  rasanya  badan  kayak  bawa  beras  10kg.
             Akibatnya, kita terkadang mulai gagal fokus dan sulit berkonsentrasi
             untuk memulai aktivitas selanjutnya, karena memikirkan hal-hal diluar
             aktivitas yang kita kerjakan. Misalnya, lagi ngerjain tugas kuliah malah
             mikirin liburan sama teman-teman atau mikirin mau jajan apa yah pas
             istirahat  nanti.  Akhirnya,  aktivitas  yang  kita  kerjakan  menjadi  tidak
             maksimal karena pikiran kita mulai terdistraksi. Apakah hal ini dapat
             membahayakan  produktivitas  sehari-hari  kita?  Sebenarnya  tidak
             membahayakan, hal ini sangat wajar dialami. Namun, jangan dijadikan
             kebiasaan  yang  berkepanjangan,  sehingga  dapat  menghambat
             produktivitas.  Untuk  meminimalisir  kita  membutuhkan  konsep
             mindfulness.  Mindfulness  adalah  menyadari  dan  memberikan
             perhatian utuh atas semua kejadian yang kita alami setiap saat tanpa
             penolakan/menghakimi/ prasangka.




             6 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="8"><![CDATA[Definisi tersebut dicetuskan oleh seorang profesor di bidang
             medis dari Amerika, Jon Kabat Zinn yang menciptakan pertama kali
             program Mindfulness Based Stress Reduction (MBSR) di tahun 1979
             untuk membantu pasien-pasien dengan penyakit kronis. Secara garis
             besar  mindfulness  memberikan  manfaat  agar  kita  sadar  penuh
             terhadap diri sendiri pada saat ini atau bahasa kerennya living in the
             moment. Untuk menerapkan konsep mindfulness, salah satu cara yang
             dapat dilakukan adalah dengan meditasi diri, Bagaimana sih cara untuk
             memulai meditasi diri?

             1. Temukan tempat yang sepi dan nyaman.
                    Tempat seperti ini dibutuhkan untuk menenangkan diri dari
             hal-hal  yang  membuat  pikiran  terdistraksi.  Penggunaan  wewangian
             menjadi opsional agar tempat untuk melakukan meditasi diri merasa
             nyaman.

             2. Posisikan tubuh serileks mungkin

                    Atur postur tubuh yang membuat diri nyaman saat melakukan
             meditasi diri, jangan terlalu kaku, rileks aja. Postur tubuh yang nyaman
             dapat membantu dalam mengolah nafas saat melakukan meditasi diri.

             3. Atur pernafasan sebaik mungkin

                    Untuk  melakukan  meditasi,  memfokuskan  pikiran  dengan
             kesadaran penuh sesuai keadaan yang dialami saat ini. Atur pernafasan
             sebaik  mungkin,  tidak  terlalu  cepat  dan  tidak  terlalu  lambat  dalam
             waktu 5-10 menit.
                    Jika kita mempraktikkan meditasi diri secara rutin, kita akan
             mendapatkan manfaat dari konsep mindfulness ini dalam kehidupan
             sehari-hari, Apa aja sih manfaat yang kita dapatkan?





                                                Peer Group ID – Batch IV | 7]]></page><page Index="9"><![CDATA[1. Mengurangi stress.

                    Stress disebabkan oleh peningkatan hormon kortisol, kortisol
             merupakan zat yang bersifat oksidatif, sehingga dapat merusak apapun
             di dalam tubuh kita. Akibatnya, tubuh kita akan merasakan kelelahan
             karena stress yang dialami. Manfaat mindfulness ini dapat mengurangi
             stress dengan mengelola pikiran kita untuk lebih jernih dan tenang.

             2. Melatih pikiran agar tetap fokus.
                    Manfaat mindfulness selanjutnya adalah dapat melatih fokus
             dengan pikiran yang dialami di sini dan kini (Be present here and now),
             cara  termudah  untuk  membiasakan  hal  tersebut  adalah  luangkan
             sedikit waktu untuk memahami kondisi sekitar menggunakan panca
             indra misalnya, saat kita memakan makanan yang kita sukai, fokuslah
             kepada tekstur dan rasanya pada makanan tersebut.
             3. Meningkatkan daya ingat.

                    Pernah  mengalami  yang  namanya  intentional  blink  nggak?
             Contoh sederhananya pada saat kita ingin memikirkan sesuatu, tiba-
             tiba aja lupa dalam sekejap. Nah, untuk meminimalisir hal tersebut,
             manfaat mindfulness sangat berguna untuk memfokuskan pikiran kita
             akan sesuatu yang saat ini dikerjakan. Jika konsep ini diterapkan dalam
             jangka panjang, daya ingat kita akan terus meningkat.

                    Dalam  praktiknya,  untuk  menerapkan  konsep  mindfulness
             terlihat mudah, asal konsisten dalam menjalankannya, sehingga akan
             menjadi  suatu  kebiasaan  dan  mendapatkan  manfaat  dari  konsep
             mindfulness. Semoga artikel ini bermanfaat untuk kita untuk bisa lebih
             fokus dan tenang dalam menjalankan aktivitas sehari-hari. Pantengin
             terus yah peergroup.id untuk mendapatkan ilmu menarik lainnya !








             8 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="10"><![CDATA[5 Buku Self Development Yang Memperbaiki kualitas Hidup!

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-08-31 01:58:08

             Hola Captainers!
                    Pernah tidak terlintas dalam pikiran, jika ketika waktu luang
             kalian hanya membuang-buang waktu karena biasanya millenials lebih
             menyukai  memainkan  handphone  daripada  melakukan  aktivitas
             produktif  lainnya.  Aktivitas  produktif  layaknya  seperti  olahraga,
             membantu membereskan pekerjaan rumah, menjalani hobi, berkebun,
             memasak, dan kegiatan lainnya. Namun, kalian tau tidak, jika terdapat
             kegiatan  yang  sangat  membantu  mengembangkan  diri  kamu  secara
             mental dan dari dalam diri sendiri yang sangat penting  sekali untuk
             dikembangkan, yaitu baca buku.
                    Membaca buku akan memberikan kita banyak perspektif, dan
             wawasan sehingga dapat membuat diri sendiri memiliki pengetahuan
             tentang berbagai hal yang membuat diri menjadi lebih baik, mengenali
             diri sendiri, dapat memahami batasan diri, dan mengerti hal-hal yang
             boleh dilakukan maupun tidak. Membaca buku juga memiliki banyak
             manfaat loh.., seperti meningkatkan kesehatan, kognitif kemampuan
             otak yang bekerja cepat, mengurangi stress, meningkatkan fokus dan
             konsentrasi, dan dapat meningkatkan kualitas memori otak.

                    Buku  self  development  tersebut  tidak  hanya  membahas
             tentang  kesehatan  mental,  ataupun  kepribadian,  melainkan  terdapat
             banyak  sekali  topik,  seperti  finansial,  kepercayaan  diri,  cara
             meningkatkan produktivitas kerja, dan sebagainya. Secara singkat, self
             development atau pengembangan diri adalah melakukan investasi pada
             diri  sendiri  agar  dapat  mengontrol  atau  mengendalikan  diri  dengan
             sangat baik dan efektif. Berikut di bawah ini terdapat 5 rekomendasi
             buku self development terbaik yang dapat kamu baca, menginspirasi
             untuk millenials saat ini.


                                                Peer Group ID – Batch IV | 9]]></page><page Index="11"><![CDATA[Sebuah Seni untuk Bersikap Bodo Amat

                    Sebuah Seni untuk  Bersikap Bodo  Amat:  Pendekatan  yang
             Waras Demi Menjalani Hidup yang Baik atau The Subtle Art of Not
             Giving a F*ck: A Counterintuitive Approach to Living a Good Life
             adalah buku tentang menemukan makna hal-hal penting dalam hidup
             dan hanya memiliki nilai-nilai yang dapat dikendalikan oleh individu.
             Apapun nilai yang tidak berada di bawah kendali seseorang, adalah nilai
             yang  buruk  untuk  dimiliki  dan  seseorang  harus  berusaha  untuk
             menggantinya  dengan  sesuatu  yang  lebih  bisa  dikendalikan  seperti
             ketepatan waktu, kejujuran, atau kebaikan. Manson berkata daripada
             mengkhawatirkan sesuatu yang tidak dapat diubah lebih baik seseorang
             harus berusaha menciptakan kegembiraan saat ini untuk diri sendiri
             dan orang di sekitar.
             Filosofi Teras

                    Buku ini sangat cocok untuk karena merupakan sebuah buku
             pengantar filsafat Stoa yang dibuat khusus sebagai panduan moral anak
             muda. Buku ini ditulis untuk menjawab permasalahan tentang tingkat
             kekhawatiran yang cukup tinggi dalam skala nasional, terutama yang
             dialami oleh anak muda.

             Berani Tidak Disukai
                    Berani tidak disukai adalah sebuah buku tentang dialog naratif
             lima  malam  antara  seorang  filsuf  yang  meyakini  bahwa  dunia  ini
             sederhana – sehingga kebahagiaan dapat diraih sekejap mata, dengan
             seorang  pemuda  yang  merasa  tidak  puas  dengan  hidupnya  –
             memandang dunia ini sebagai gumpalan kontradiksi sehingga gagasan

             Atomic Habits: Perubahan Kecil yang Memberikan Hasil Luar Biasa
                    Buku  Atomic  Habits  adalah  buku  tentang  bagaimana
             mengubah  kebiasaan-kebiasaan  seseorang  menjadi  lebih  baik  dan
             tentunya  menjadi  perubahan  yang  permanen.  James  Clear
             mengajarkan kita untuk mencapai tujuan jangka panjang kita melalui
             kebiasaan-kebiasaan kecil yang kita lakukan setiap harinya.
             10 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="12"><![CDATA[The Psychology Of Money

                    Sesuai   dengan   judulnya,   Psychology   of   Money
             menggambarkan bahwa psikologi seseorang memiliki pengaruh besar
             terhadap  kondisi  keuangannya.  Buku  buku  yang  terdiri  dari  262
             halaman  ini  memiliki  kumpulan  cerita  pendek  tentang  perilaku
             manusia yang berkaitan dengan uang.

                    Dari  5  rekomendasi  buku  diatas,  Captainers  udah  punya
             gambaran belum mau baca yang mana terlebih dahulu. Pasti susah pilih
             yaa, karena isi dari kelima buku tersebut menginspirasi dan baik sekali
             buat perkembangan diri sendiri. Jadi, jangan lupa untuk terus upgrade
             diri ke arah yang lebih baik untuk memperbaiki kualitas hidup kamu.
             Semangat!




































                                               Peer Group ID – Batch IV | 11]]></page><page Index="13"><![CDATA[CARA MENINGKATKAN SELF DEVELOPMENT

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-09-07 02:10:37

             Halo Captainers!
                    Sebelumnya  sudah  pernah  mendengar  apa  itu  self
             development?  Self  development  merupakan  segala  kegiatan  yang
             meningkatkan kesadaran dan identitas diri, mengembangkan bakat dan
             potensi, membangun sumber daya manusia dan memfasilitasi kinerja,
             meningkatkan  kualitas  hidup  dan  memberikan  kontribusi  dalam
             mewujudkan impian dan cita-cita. Dalam self development pentingnya
             untuk dapat mengenali diri sendiri agar proses untuk meningkatkan self
             development dapat berhasil.

                    Peer Group punya solusi untuk Captainers yang ingin tambah
             dewasa tetapi juga tambah glow up dengan meningkatkan kualitas diri,
             yuk disimak!

             Kenali Diri Sendiri

                    Mengenali  hal  diri  sendiri  merupakan  hal  yang  tak  mudah
             karena terkadang kita juga harus menyesuaikan mood kita juga dan
             kadang masih terlalu labil. Ketahuilah kelemahan dan kelebihanmu,
             lalu asah lagi kelebihanmu itu dan carilah solusi untuk kelemahanmu
             juga.  Jika  kamu  berhasil  mengenali  dirimu  sendiri  kamu  akan  tahu
             mana yang sesuai dan tidak sesuai dengan dirimu. Sehingga kamu dapat
             memilah hal-hal yang akan menjerumuskan mu ke jurang.
             Mengembangkan Passion

                    Passion adalah hal yang perlu dikembangkan, karena passion
             ini yang akan membawa kita kedepannya bagaimana dan mau jadi apa
             nantinya. Apapun yang akan kita kerjakan sesuai passion kita itu akan
             terasa  lebih  menyenangkan  ketika  menjalaninya  dan  mudah  fokus
             untuk menjalaninya. Seseorang dengan passion akan menikmati hidup

             12 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="14"><![CDATA[apapun rintangannya, berusaha mencari jalan keluar dan puas jika hal
             itu  berhasil.    Oleh  karena  itu  passion  hal  yang  penting  dalam  self
             development.

             Membuat Planning
                    Planning adalah salah satu hal yang tak bisa dihindari, karena
             adanya planning tersebut kegiatan yang kita lakukan akan teratur dan
             kita bisa mengevaluasi diri sendiri dan bisa menyiapkan planning lain
             jika planning tersebut gagal.

             Memperbanyak Relasi

                    Orang yang mengembangkan potensi diri dengan baik akan
             berada  di  lingkungan  yang  mendukung  pertumbuhan  ke  arah  yang
             lebih baik pula. Karena lingkungan ini sangat berpengaruh terhadap
             diri  kita  sendiri.  Kamu  bisa  bergabung  dengan  komunitas  ataupun
             organisasi.  Dalam  komunitas  atau  organisasi  ini  kamu  dapat
             menemukan banyak orang dengan latar pendidikan dan pekerjaan yang
             berbeda denganmu. Maka dari itu, kamu dapat menjalin pertemanan
             dengan  mereka  sehingga  bisa  saling  bertukar  pengalaman  dan
             pengetahuan. Tetapi ingat tidak semua lingkungan baik jadi kita harus
             mencari yang sesuai dengan lingkungan kita.
             Belajar dari Pakarnya

                    Mungkin kalian merasa jika sudah melakukan berbagai cara
             untuk melakukan pengembangan diri atau self development. Namun
             hasilnya  masih  sama-sama  juga.  Maka  tak  ada  salahnya  loh
             menggunakan  pembimbing  dalam  proses  self  development. Saat  ini
             sudah banyak pembimbing yang bisa membantu mengembangkan self
             development dalam diri kita semua Dengan adanya pembimbing ini
             kita tidak bingung lagi dan bisa mengembangkan diri kita secara teratur.








                                               Peer Group ID – Batch IV | 13]]></page><page Index="15"><![CDATA[Keluar Zona Nyaman, Tingkatkan Kualitas Diri

                                    Dwi Intan Aliani

                                  2022-09-21 03:30:16

             Halo Captainers!
                    Cung!  Siapa  yang  suka  dengarin  lagu  dari  Fourtwnty?  Yups
             lagu-lagunya yang easy listening ini digemari banyak kalangan muda,
             lho. Terutama ketika lagu “Zona Nyaman” yang rilis tahun 2017 lantas
             booming di pasaran. Intinya, lagu ini mengajak para pendengar untuk
             keluar dari zona nyaman, melakukan segala hal yang membuat hidup
             menjadi bahagia dan melakukan segalanya dengan hati.
                    Yuk, bedah bareng-bareng apa zona nyaman itu? Dan kenapa
             keluar dari zona nyaman bisa meningkatkan kualitas diri?

             Apa Itu Zona Nyaman?

                    Zona nyaman dapat diartikan sebagia suatu perilaku terbatas
             yang di mana hal ini justru membuat tingkat kerja menjadi stabil, tidak
             ada peningkatan ke arah positif. Umumnya, orang yang berada di zona
             nyaman memiliki jenjang karir yang  menetap.
                    Sampai sini bisa disimpulkan kalau keluar dari zona nyaman
             itu penting. Kenapa? Agar kita sebagai manusia mampu meningkatkan
             14 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="16"><![CDATA[kualitas diri dan mencoba segala peluang yang membawa kita ke arah
             lebih baik. Terutama, di tengah kondisi dunia yang terus mengalami
             globalisasi dalam segala aspek, otomatis akan mendorong sumber daya
             manusia  yang  unggul  pula.  Kalau  tidak?  Siap-siap  tergerus  dengan
             tenaga kerja luar negri yang akan mengisi lapangan pekerjaan di Negara
             sendiri.
                    Sebenarnya,  berada  di  zona  nyaman  tidak  selalu  dalam
             konteks negatif. Setiap manusia memiliki zona nyamannya sendiri dan
             hal ini diperlukan guna menangkal stress dari segala aktivitas sulit yang
             seharian  kita  lakukan.  Namun,  jika  terlalu  bergantung  pada  zona
             nyaman, maka akan menghambat kita untuk menjadi pribadi yang maju
             dalam segi kemampuan. Jadi, kita juga harus paham porsinya masing-
             masing.
                    Keluar dari zona nyaman bisa memberimu banyak manfaat,
             lho captainers! Di antaranya;

                    1. Kamu akan menemukan lebih banyak potensi yang selama
                    ini tersembunyi dalam dirimu.
                    2.  Dijamin  hidupmu  akan  lebih  menarik  karena  dapat
                    menjelajahi hal baru.
                    3.  Kamu  juga  bisa  mengenali  diri  sendiri,  tentang  apa  yang
                    kamu suka dan cocok dengan passion-mu.

                    4. Memberi lebih banyak rasa bahagia ketika menemukan dan
                    mengalami  hal-hal  baru  yang  menyebabkan  pelepasan
                    dopamine.

                    5. Memperluas relasi.







                                               Peer Group ID – Batch IV | 15]]></page><page Index="17"><![CDATA[Tips untuk Keluar Dari Zona Nyaman

             Mencoba Setiap Peluang

                    Dengan  berani  mencoba  setiap  peluang  yang  datang  akan
             membuat  kamu  jadi  terus  berkembang  karena  mendapat  pelajaran
             baru dari hal tersebut.

             Membuat Rencana Jangka Panjang

                    Kamu bisa menguraikan tahap demi tahap perihal tujuan yang
             ingin  kamu  capai  dalam  beberapa  waktu  ke  depan.  Sertakan  juga
             motivasi dari tujuan tersebut. Kamu bisa mengenali tantangan apa saja
             yang harus kamu hadapi untuk mencapai tujuan tersebut.
             Memahami Passion

                    Setelah terjun ke pengalaman baru, kamu bisa mengevaluasi.
             Apakah kegiatan tersebut cocok denganmu atau justru membawamu
             pada perasaan cemas dan stress?

             Memulai dengan Sikap Berani

                    Kamu harus meyakini terlebih dahulu bahwa kamu mampu
             dan harus melawan rasa takut tersebut. Kamu harus percaya, harga dari
             keberanianmu kali ini adalah pengalaman luar biasa yang bisa jadi akan
             membawamu pada banyak hal baik.
                    Bagaimana?  Setelah  membaca  uraian  di  atas,  semoga
             captainers mampu pelan-pelan untuk keluar dari zona nyaman. Jika
             sudah ada yang mencoba, semoga tetap konsisten, ya! Agar hidup terasa
             lebih menyenangkan, cobalah melakukan hal-hal baru. Tantang diri
             sendiri  untuk  keluar  dari  zona  nyaman!  Barangkali,  di  tengah
             perjalananmu  berproses,  kamu  akan  menemukan  hal  baru  yang
             membuat hidupmu lebih bermakna.






             16 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="18"><![CDATA[Trust issue : Ketika Kepercayaan Yang Tela Ternodai, Apakah Bisa
                                       Diatasi?

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri

                                  2022-09-29 11:52:28
                    Hola  captainers,  pernah  tidak  kamu  mengalami  rasa
             pengkhiantan dari kelompok atau teman kamu? Akhirnya timbul nih
             rasa curiga karena kepercayaan kamu telah dirusak dan susah banget
             nih untuk percaya sama seseorang, mungkin kamu lagi mengalami .
             Nah  sebenarnya  trust  issue  ini  bahaya  tidak  jika  dibiarkan  terus-
             menerus?  Bagaimana  nih  cara  agar  trust  issue  dapat  diatasi?  Baca
             artikel selengkapnya disini!

                    Trust  issue  adalah  salah  satu  topik  yang  akhir-akhir  ini
             dibicarakan, perkara kasus perselingkuhan yang dialami oleh seorang
             musisi, sehingga netizen Indonesia muncul perasaan  khususnya dalam
             persoalan percintaan. Selain itu, trust issue sering banget dialami dalam
             kehidupan  sehari-hari  contohnya  dalam  membangun  relasi  antar
             individu atau kelompok. Dalam membangun relasi yang baik ternyata
             tidak  semudah  yang  dibayangkan,  banyak  tahap  adaptasi  diri  untuk
             dapat  menyesuaikan  dengan  relasi  yang  ingin  diciptakan  ataupun
             dipertahankan.    Jika  kita  salah  strategi  dalam  membangun  relasi,
             muncul  nih  rasa  yang  kurang  berkenan  misalnya,  ada  rasa

                                               Peer Group ID – Batch IV | 17]]></page><page Index="19"><![CDATA[pengkhianatan, kekecewaan, kebohongan dan kecurigaan dalam relasi
             tersebut yang berdampak merugikan untuk diri kita. Nah, pada artikel
             hari ini Captainers akan dikenalkan lebih dekat dengan trust issue jadi,
             baca artikelnya sampai habis yah!

                    Jadi apa itu trust issue? Sebelum ke pengertian trust issue, kita
             harus  mengenal  seberapa pentingnya  membangun  trust/kepercayaan
             itu sendiri.  Membangun kepercayaan  sangat  penting  dalam  mencari
             dan  mengembangkan  jati  diri  untuk  bertahan  hidup  dari  berbagai
             macam adaptasi hidup. Hal ini dibuktikan dari sifat manusia sebagai
             makhluk sosial, yaitu manusia memiliki hubungan timbal balik antar
             sesama.  Agar  hubungan  yang  diciptakan  baik,  cara  untuk
             mewujudkannya adalah menanamkan rasa percaya dan rasa nyaman.
             Jika rasa percaya ini bermasalah karena pengkhianatan, timbullah rasa
             cemas, takut, curiga antar individu atau kelompok yang disebut dengan
             trust  issue.  Jika  dapat  disimpulkan  trust  issue  terjadi  karena  adanya
             pengkhianatan  yang  menimbulkan  penurunan  rasa  kepercayaan  kita
             terhadap orang  lain yang  berdampak merugikan  jika  dibiarkan  saja.
             Ciri-ciri seseorang mengalami trust issue itu apa sih?

             Berasumsi hal buruk secara berlebihan
                    Sebenarnya  nggak  ada  salahnya  sih  memiliki  asumsi  buruk
             terhadap  orang  lain,  sebagai  pertahanan  diri  misalnya,  tapi  kalau
             dilakukan  secara  berlebihan,  pikiran  akan  terdistraksi  dan  akan
             berdampak buruk dalam melakukan berbagai aktivitas.
             Membatasi Diri

                    Hal  ini  berhubungan  dengan  poin  yang  pertama,  karena
             asumsi buruk dilakukan secara berlebihan, kita akan membatasi diri
             karena takut pengalaman masa lalu terulang kembali dan rasa kesepian
             pun mulai menyelimuti diri.

             Sulit memaafkan dan memiliki rasa dendam

                    Tipikal  orang  yang  susah  banget  buat  buka  pintu  maaf
             sedikitpun, karena pengalaman yang dialami adalah trauma yang sulit
             18 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="20"><![CDATA[dilupakan.  Persepsi  mengenai  permintaan  maaf  dimatanya  adalah
             pintu kesempatan untuk mengulangi perbuatannya kembali.

                    Dari  ketiga  ciri-ciri  tersebut,  apakah  kalian  salah  satu
             diantaranya?  atau  semua  ciri-ciri  tersebut  ada  pada  diri  kalian?
             Sebenarnya trust issue bisa diatasi kok agar tidak berdampak buruk
             berkepanjangan dengan cara:

             Menjadi sosok yang dapat dipercaya
                    Dari pengalaman trust issue yang dialami, pasti ada hikmah
             yang dapat diambil yaitu menjadi seorang yang bisa dipercaya. Cara
             sederhananya  yang  bisa  dilakukan  adalah  menepati  janji,  jujur,  dan
             memiliki keterbukaan dengan orang lain, perlahan orang disekitar kita
             dapat mengandalkan kita dan merasa nyaman berada di dekat kita

             Membangun rasa percaya secara perlahan
                    Perlu kita ketahui bahwa tidak semua orang memiliki perilaku
             yang sama terhadap diri kita, masih banyak orang yang lebih baik  ingin
             membimbing kita. Jadi cobalah perlahan membuka pikiran kita atau
             mengubah persepsi kita terhadap orang lain minimal orang terdekat,
             ingat manusia memiliki kesalahan itu wajar, ambil sisi positifnya dan
             abaikan atau hindari sisi negatifnya.

             Memaafkan diri sendiri dan orang lain
                    Salah satu penyebab trust issue, bisa jadi disebabkan oleh diri
             kita sendiri, karena kita terbiasa memikirkan hal buruk dan sulit untuk
             melupakannya. Untuk itu penting banget nih untuk memaafkan diri
             sendiri dengan penuh kesadaran, bahwa diri ini juga bisa melakukan
             kesalahan yang dapat menyebabkan trust issue berkepanjangan. Setelah
             berhasil  memaafkan  diri  sendiri,  lanjutkan  untuk  memaafkan  orang
             lain yang telah memperlakukan dengan cara buruk, ikhlaskan semua
             yang dahulu pernah menyakiti kita, dan mengingat kembali perlakuan
             baik yang pernah dia lakukan yang membuat kita menjadi lebih baik.



                                               Peer Group ID – Batch IV | 19]]></page><page Index="21"><![CDATA[Jika  trust  issue  berkelanjutan,  hubungi  psikiater  untuk
             penanganan lebih lanjut semoga solusi yang diberikan yang tepat dan
             akurat  untuk  menangani  permasalahan  tersebut.  Semoga  artikel  ini
             bermanfaat  untuk  kita  dalam  membangun  hubungan  antar  manusia
             baik  individu  maupun  kelompok.  Next  week  enaknya  bahas  topik
             apalagi nih, Captainers? Tulis kolom komentar yah karena feedback
             kamu berharga untu peergroup.id !














































             20 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="22"><![CDATA[Selain Love Language, Apology Language Juga Penting Diketahui!

                                    Yesi Julia Utami

                                  2022-10-05 13:55:55

             Hola Captainers!
                      Mempertahankan  keharmonisan  dengan  sesama  atau  dalam
             suatu hubungan bukan lah hal yang mudah dilakukan. Selain dilakukan
             menggunakan  bentuk-bentuk  bahasa  cinta,  keharmonisan  bisa
             dipertahankan  menggunakan  bentuk-bentuk  dari  apology  language.
             Jika seseorang tidak menerima permintaan maaf kamu, artinya apology
             language yang kamu miliki berbeda dengan seseorang tersebut. Penting
             untuk mengetahui dan memahami apology language orang lain.

                      Captainers pasti sudah tidak asing dengan yang namanya bahasa
             cinta  atau  sering  disebut  juga  sebagai  love  language.  Word  of
             affirmation,  physical  touch,  quality  time,  receiving  gifts,  dan  act  of
             service  merupakan  bentuk-bentuk  dari  love  language  yang  umum
             diketahui.  Eits…  siapa  diantara  Captainers  yang  belum  mengetahui
             bentuk  love  language  yang  kalian  miliki?  Tenang,  Captainers  bisa
             mencari  tahu  bentuk  love  language  tersebut  dengan  mengerjakan
             beberapa pertanyaan yang diberikan dalam bentuk quiz pada website
             satupersen.net  atau  5lovelanguage.com.  Bahasa  cinta  atau  love
             language merupakan bentuk penelitian yang dilakukan oleh seorang
             psikolog  bernama  Gary  Chapman.  Menurut  Gary  Chapman,  love
             language sangat diperlukan dan berperan penting dalam menciptakan
             hubungan  yang  harmonis.  Hal  tersebut  dikarenakan  love  language
             membantu  seseorang  mengekspresikan  rasa  sayang  mereka  kepada
             orang terdekat. Dengan kita mengetahui love language yang dimiliki
             orang terdekat, kita dapat mengetahui hal apa saja yang mereka suka
             ataupun yang tidak mereka suka. Intinya, kita jadi bisa nge-treat orang
             lain dengan baik.



                                               Peer Group ID – Batch IV | 21]]></page><page Index="23"><![CDATA[Captainers, perlu diingat bahwa kita tidak akan pernah terlepas
             dan menghindari terjadinya konflik terhadap sesama. Konflik tersebut
             bisa  saja  disebabkan  oleh  kesalahpahaman  atau  dalam  bentuk
             penyebab  lainnya.  Dengan  begitu,  meminta  maaf  dan  berusaha
             memperbaikinya  adalah  cara  yang  dapat  dilakukan  untuk  tetap
             memperbaiki hubungan dengan orang lain. Hal ini menjadi sesuatu
             yang  menarik  bagi Gary  Chapman  untuk  kembali  dijadikan  sebagai
             bentuk  penelitian.  Pada  akhirnya  Gary  Chapman  bersama  seorang
             teman  psikolog  lainnya  bernama  Jennifer  Thomas mengembangkan
             penelitian  mengenai  apology  language.  Gary  dan  Jennifer
             menambahkan apology language sebagai aspek lain untuk menciptakan
             hubungan yang harmonis dengan sesama. Sama dengan love language,
             apology language yang merupakan penelitian dari Gary dan Jennifer
             juga terbagi ke dalam lima bentuk. Setiap apology language memiliki
             kondisi  serta  metode  yang  sesuai  untuk  penerima  ucapan  maaf.
             Captainers penasaran dengan ke-5 bentuk apology language tersebut?
             Kalau seperti itu simak dan baca artikelnya sampai selesai, ya!

             1.  Expressing  Regret  (Mengungkapkan  Penyesalan)  adalah  bentuk
             pertama  dari  apology  language.  Seseorang  dengan  bentuk  apology
             language ini lebih mengutamakan pengungkapan rasa penyesalan dari
             kesalahan yang telah diperbuat dengan tulus. Oleh karena itu dapat
             dikatakan kata kunci dari expressing regret ialah maaf yang diucapkan
             atau dituliskan secara tulus dan diikuti menyampaikan dampak yang
             mungkin  dirasakan  korban.  Contohnya:  Aku  minta  maaf  kamu
             kepanasan karena lama menungguku.

             2.  Accepting  Responsibility  (Menerima  Tanggung  Jawab).  Jika
             expressing  regret  mengutamakan  pengungkapan  kata  maaf,  bentuk
             accepting  responsibility  mengutamakan  pengakuan  dan  kesadaran
             akan kesalahan yang telah diperbuat. Seseorang dengen bentuk apology
             language  accepting  responsibility  tidak  akan  menerima  permintaan
             maaf  jika  kalian  menyalahkan  orang  lain  atau  tidak  mengakui
             kesalahan.  Kalimat  “aku  salah”  merupakan  kunci  dari  accepting



             22 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="24"><![CDATA[responsibility.  Contohnya:  Aku  salah  sudah  menggunakan  emosi
             terlebih dahulu.

             3. Making Restitution (Memberi Ganti Rugi). Bagi seseorang dengan
             bentuk apology language ini, kata-kata maaf ataupun pengakuan tidak
             akan memberikan peluang untuk mendapatkan maaf. Seperti namanya
             yaitu memberi ganti rugi, maka cara mendapatkan maaf adalah dengan
             menanyakan apa yang dapat dilakukan untuk memperbaiki keadaan.
             Making restitution mengutamakan bagaimana tindakan yang dilakukan
             sebagai  cara  memperbaiki  keadaan  setelah  melakukan  kesalahan.
             Contohnya:  Maaf  gunting  kamu  rusak  karena  aku,  aku  akan
             menggantinya besok.

             4.  Planned  Change  (Merencanakan  Perubahan).  Memberikan
             pengungkapan, memberikan pengakuan, melakukan ganti rugi belum
             cukup  untuk  seseorang  dengan  apology  language  bentuk  planned
             change.  Karena merencanakan  perubahan,  mereka  cenderung  akan
             menerima permintaan maaf jika disertai dengan rencana yang spesifik
             bahwa kamu akan berubah di masa depan. Apology language planned
             change  lebih  mengutamakan  aksi  atau  tindakan.  Contohnya:
             Ucapakanku telah membuat kamu sakit hati, kedepannya aku tidak
             akan mengatakan hal itu lagi.
             5.  Requesting  Forgiveness  (Memohon  Pengampunan).  Seorang
             requesting  forgiveness tidak  menyukai adanya  paksaan  untuk  segera
             memaafkan  kesalahan  orang  lain.  Memberikan  waktu  dan
             memberikan kekuasaan menjadi cara terbaik mendapatkan maaf dari
             seorang  requesting  forgiveness.  Contohnya:  Aku  mengakui
             kesalahanku, apakah kamu bersedia memberikan maaf untukku?
                      Exspressing  regret,  accepting  responsibility,  making  restitution,
             planned change, dan requesting forgiveness adalah ke-5 bentuk dari
             apology  language.  Bentuk  apology  language  Captainers  yang  mana?
             Cara  mengetahuinya  dengan  menjawab  beberapa  pertanyaan  yang
             diberikan dalam bentuk quiz pada website 5apologylanguage.com sama
             seperti cara mengetahui bentuk love language. Jika Captainers sudah

                                               Peer Group ID – Batch IV | 23]]></page><page Index="25"><![CDATA[mendapatkan  bentuk  apology  language  yang  dimiliki,  silakan  di
             sharingkan!  Permintaan  maaf  menjadi  salah  satu  cara  terbaik untuk
             tetap  mempertahankan  keharmonisan  terhadap  orang  lain  maupun
             terhadap suatu hubungan yang dibina.




















































             24 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="26"><![CDATA[5 Kegiatan Untuk Mengembangkan Diri di Masa Perkuliahan

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-10-12 13:14:33

             Hola Captainers!
                    Pada  masa  perkuliahan  pernah  tidak  merasa  bingung  ingin
             mengisi  waktu  luang  menjadi  produktif  atau  bersantai  saja.  Melihat
             teman  di  media  sosial  yang  sudah  memposting  kegiatan  ataupun
             pencapaiannya pasti membuat kamu minder dan ingin rasanya seperti
             yang  sedang  mereka  lakukan.  Nah  untuk  Captainers  yang  sedang
             merasakan kondisi tersebut, Peer group sudah merangkum “5 Kegiatan
             Untuk Mengembangkan Diri di Masa Perkuliahan”. Jadi, kamu tidak
             hanya glow up di wajah namun di soft skill dan hard skill juga agar dapat
             mahir ketika lulus.
                    Pernah  tidak  berada  di  posisi  ngestuck  dengan  diri  kamu
             ketika melihat teman sudah dapat menguasai keterampilan yang belum
             kamu kuasai. Di perkuliahan teman-teman tidak hanya pintar dalam
             akademik  namun  non-akademik  pun  juga.  Hal  itulah  yang  dapat
             membuat  kamu  insecure  karena  merasa  tidak  mempunyai
             keterampilan  atau  kepintaran  apapun.  Terkadang  minder  hanya
             membuatmu  terlihat  lemah,  apalagi  jika  kamu  tidak  mempunyai
             keinginan untuk mengubah diri ke versi terbaik yang kamu punya.

                    Masa  perkuliahan  merupakan  level  yang  lebih  tinggi  baik
             dalam hal ilmu pengetahuan, kemampuan, hingga kepekaan sosial dan
             rasa kemanusiaan. Hal ini menyebabkan mahasiswa dituntut lebih aktif
             dalam hal pembelajaran baik didalam maupun diluar ruangan. Maka
             dari  itu,  mahasiswa  zaman  sekarang  harus  lebih  sadar  jika  ilmu
             pengetahuan  saja  belum  cukup  untuk  menunjang  kehidupan
             profesionalitasnya namun dengan  mengasah hard  skill dan  soft skill
             agar dapat seimbang.




                                               Peer Group ID – Batch IV | 25]]></page><page Index="27"><![CDATA[Berikut  cara  melatih  hard  skill  dan  soft  skill  agar  dapat
             bermanfaat bagi diri sendiri dan orang lain dengan mengikuti kegiatan
             di masa perkuliahan, yuk simak!

             Aktif mengikuti organisasi
                    Dengan mengikuti dan aktif dalam organisasi dapat membuat
             diri kalian menjadi mahasiswa yang berkarakter dan unggul, mengapa
             demikian? Karena dalam organisasi kamu akan dituntut untuk dapat
             memecahkan  masalah  baik  secara  internal  dan  eksternal.  Masalah
             internal,  perencanaan  kegiatan  organisasi  hingga  permasalahan  yang
             menyangkut  pihak  luar  (eksternal).  Hal  inilah  yang  mengasah
             kemampuan dan keterampilan kalian baik dalam hard skill ataupun
             soft skill. Tidak hanya itu, mahasiswa yang aktif berorganisasi juga akan
             berpikir  kritis,  terbiasa  dengan  team  work  dan  dapat  memahami
             karakter individu untuk dapat menyesuaikan.

             Kegiatan UKM

                    UKM  merupakan  singkatan  dari  Unit  Kegiatan  Mahasiswa
             yang  berfungsi  untuk  mengembangkan  minat  dan  bakat  mahasiswa
             sama  halnya  seperti  ekstrakurikuler  yang  ada  di  SMA.  Ada  banyak
             macam jenis UKM yang ada di kampus mulai dari olahraga sampai
             dengan bersifat minat dan hobi kalian seperti musik, teater, pecinta
             alam, fotografi, dan lain sebagainya. Di UKM juga akan mendapatkan
             pengalaman berorganisasi, jadi pilih UKM dengan bidang yang sesuai
             minat kalian ya.
             Mengikuti program student exchange (pertukaran pelajar)

                    Bagi kalian yang bercita-cita keliling dunia maka ini salah satu
             caranya yaitu dengan mengikuti program pertukaran pelajar yang ada
             di kampus. Biasanya ada biro khusus atau badan milik kampus yang
             memberi informasi pertukaran pelajar kampus di luar negeri. Kamu
             tinggal tanyakan info-info terkait persyaratan kampus dan negara tujuan
             yang  ingin  mengikuti  program  ini.  Salah  satu  syaratnya  pasti  kalian



             26 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="28"><![CDATA[harus menguasai Bahasa Inggris dulu, jadi untuk kalian yang Bahasa
             Inggrisnya aktif jangan sampai kelewat peluang tersebut.

             Mengikuti program magang
                    Program ini memang ada di tiap prodi ataupun jurusan seperti
             praktek  kerja  lapangan  begitulah,  sebutannya  bisa  saja  berbeda  tapi
             pada  dasarnya  prinsipnya  sama.  Selain  mengikuti  program  magang
             wajib  dari  kampus,  kalian  dapat  mengikuti  magang  di  tempat  yang
             kalian inginkan pada saat libur semester atau bahkan magang secara
             paruh  waktu  saat  perkuliahan  berjalan.  Tinggal  cari  infonya  lewat
             platform pencarian kerja. Pastikan kamu tidak keteteran dengan jadwal
             perkuliahan ya jika ingin mengikuti program ini.

             Bekerja paruh waktu

                    Buat  kamu  yang  ingin  punya  penghasilan  sendiri  untuk
             nambah-nambah uang jajan dan pengalaman maka kegiatan positif ini
             cocok  untuk  pengembangan  potensi  diri.  Selain  mendapatkan
             tambahan  penghasilan,  kamu  akan  mendapat  pengalaman  kerja
             sehingga  punya  nilai  tambahan  juga.  Apabila  kamu  minat  dengan
             kegiatan tersebut, kamu dapat dapat bekerja di bisnis atau perusahan
             atau  menjadi  freelancer  dengan  mengerjakan  beberapa  project  yang
             sesuai dengan skill kamu. Jangan lupa untuk melakukan manajemen
             waktu agar waktu untuk kuliah dan bekerja bisa berjalan beriringan.

                    Dengan 5 kegiatan yang Peer Group berikan untuk Captainers,
             mana  nih  yang  menjadi  pilihan  kamu.  Kegiatan  tersebut  sangat
             berkaitan  loh  dengan  mahasiswa  zaman  sekarang  yang  ingin
             mengupgrade soft skill dan hard skill semasa perkuliahan agar ketika
             sudah  lulus  dapat  menjadi  salah  satu  kunci  keberhasilan  saat  ingin
             melamar pekerjaan. Jadi jangan patah semangat ya untuk menunjukkan
             versi terbaik kalian!






                                               Peer Group ID – Batch IV | 27]]></page><page Index="29"><![CDATA[Merangkul Kegagalan dan Tumbuh Bersamanya

                                    Dwi Intan Aliani

                                  2022-10-19 13:32:43

             Hai Captainers!
                    Dalam hidup ini, sebaik apapun kita merencanakan sesuatu
             dan tujuan, nyatanya tidak menghindarkan kita dari kegagalan. Tidak
             jarang,  ketika  disapa  oleh  kegagalan,  kita  langsung  patah  harapan,
             merasa  sia-sia  dan  hilang  tujuan.  Jika  perasaan-perasaan  tersebut
             muncul,  bukan  berarti  ada  yang  salah  dari  diri  kita  dan  kesalahan
             terhadap hal yang  kita  lakukan.  Jangan menganggap  bahwa  rencana
             baikmu adalah sebuah kesalahan. Walaupun nampak mengecewakan
             dan  sulit  diterima,  setelah  fase  ini  berlalu,  kita  justru  menjadi  versi
             terbaik dan bertumbuh bersama kegagalan-kegagalan yang kita benci
             itu lho, Captainers!

                    Kita sebagai manusia berhak untuk berproses, sebab hal ini
             yang membentuk kita menjadi pribadi dengan kualitas terbaik. Namun,
             jangan lupakan bahwa kita juga berhak untuk pulih meskipun mencapai
             tahap  pulih  itu  bukan  perkara  yang  mudah  dan  instan.  Jadikan
             kegagalan sebagai bentuk pertahanan diri dan mulai berjalan ke arah
             yang lebih baik dengan menjadi individu yang ulet, gigih, cerdas, dan
             tegar.  Tanamkan  keyakinan  bahwa  kita  mampu  melangkah  ke  arah
             yang lebih baik dengan ketulusan, pengalaman, dan jiwa yang lapang.

                    Nah,  Captainers!  Dalam  artikel  ini  kita  akan  membahas
             bagaimana cara merangkul kegagalan dan bertumbuh bersamanya. Yuk
             bahas satu persatu!

             Evaluasi kegagalan dan buat cara pandang baru
                    Rintangan, pertumbuhan, bahkan kegagalan merupakan salah
             satu bentuk kepercayaan kita bahwa akan ada pergerakan maju dalam
             mencapai tujuan. Jika Captainers tengah mengalami hal ini, sebaiknya
             Captainers  meluangkan  sedikit  ruang  untuk  diri  dalam  Captainers

             28 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="30"><![CDATA[mampu mengatasi dan menerima kegagalan itu. Setelah itu, Captainers
             harus bangkit dan mampu melihat peluang serta evaluasi di tahun ini.

             Belajar dari Orang Lain
                    Jika  Captainers  tengah  mengalami  kegagalan,  sebaiknya
             Captainers mulai mendengarkan kisah orang-orang yang juga pernah
             mengalami  hal serupa.  Dengan  mempelajarinya,  biarkan  Captainers
             belajar dan berani tampil di publik untuk mempraktekkannya dalam
             kehidupan sehari hari.

             Tidak ada yang Mencapai Kesempurnaan

                    Kegagalan merupakan hal yang natural dan terjadi pada semua
             orang. Bisa dikatakan mustahil jika kita mengharapkan kesempurnaan
             yang berada di luar jangkauan diri kita pribadi. Lebih baik, Captainers
             fokus terhadap permasalahannya dan mampu problem solving dengan
             bijak.

                    Captainers  pernah  mendengar  filosofi  Kintsugi?  Filosofi  ini
             mengangkat  konsep  dan  meyakini  bahwa  segala  sesuatu  yang  telah
             hancur atau patah, masih memiliki nilai untuk menjadi sesuatu yang
             lebih indah jika kita terampil mengelolanya. terlepas dari segala rasa
             hancur dan patah hati, kita masih selalu memiliki kesempatan untuk
             menghasilkan sesuatu yang bernilai. Dengan merangkul segala bentuk
             kegagalan,  kita  akan  mampu  menemukan  hal  baik  yang  justru
             menambah nilai kita sebagai manusia yang berkembang dan utuh.
















                                               Peer Group ID – Batch IV | 29]]></page><page Index="31"><![CDATA[Tips dan Manfaat Pengelolaan Waktu untuk Membangun Pribadi
                                       Produktif

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-10-26 14:08:54
             Hallo Captainers!

                    Captainers penasaran enggak yaa? Bagaimana cara mengelola
             waktu agar bisa menjadi produktif. Salah satu hal yang membuat orang
             menjadi keren adalah bisa memanage waktu. Mengatur waktu bukan
             berarti  mengerjakan  banyak  hal  dalam  satu  waktu.  Ini  berarti
             menyederhanakan  bagaimana  cara  kita  bekerja,  mengerjakan
             pekerjaan dengan cepat, dan melepaskan rasa stress. Oleh karena itu
             Captainers harus mengetahui bagaimana tipsnya, dipahami ya!

                    Berikut ini adalah tips agar bisa membagi waktu dengan baik
             Tetapkan Tujuan Pas

                    Tujuan itu pasti ada , oleh karena itu kita harus memiliki tujuan
             agar apa yang dilakukan bisa berjalan dengan baik.




             30 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="32"><![CDATA[Kurangi hal yang Tidak Bermanfaat

                    Hal  yang  tidak  bermanfaat  ini  terkadang  menghambat
             keproduktifan kalian.
             Bangun tidur di pagi hari

                    Bangun tidur adalah kunci dimana keproduktifan kita dimulai
             karena bangun pagi, otak masih fresh.

             Membaca Buku
                    Membaca Buku ini adalah salah satu cara agar lebih produktif
             dan tidak bermalas malasan.

             Membuat jadwal harian
                    Jadwal  ini  sangat  penting  karena  agar  kehidupan  kita  dapat
             teratur dan produktif.

                    Oleh karena itu sangatlah penting Captainers untuk mengatur
             waktu dengan baik, karena waktu adalah pedang. Captainers tahu tidak,
             memanajemen waktu ada manfaatnya loh! Diantaranya adalah

             Dapat Mendisiplinkan diri
                    Dengan adanya timeline ini membuat disiplin dan tepat waktu.

             Menjadi Percaya Diri

                    Sebagai hasil dari manajemen waktu yang baik, seseorang akan
             menyelesaikan tugas dalam waktu yang ditentukan dan menjadikannya
             terdepan di antara anggota tim lainnya.

             Mengurangi Kadar Stress

                    Orang-orang yang bisa menyelesaikan pekerjaan tepat waktu
             dinilai  memiliki  kadar  stres  dan  kecemasan  yang  lebih  rendah
             dibanding orang lain. Perlu diingat ketika mengerjakan sesuatu untuk
             tetap fokus karena tidak ada gunanya untuk menunda-nunda. Setelah

                                               Peer Group ID – Batch IV | 31]]></page><page Index="33"><![CDATA[pekerjaan selesai kamu akan memiliki banyak waktu untuk keluarga,
             sahabat dan kerabat lainnya. Berikut adalah manfaat dari mengelola
             waktu, captainers bisa tuh buat ngikutin tips diatas dan semoga bisa
             produktif yaa Captainers!




















































             32 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="34"><![CDATA[Pengembangan Diri Tidak Harus Melalui Tahap Offline?

                                 Nur Faizatun Khasanah

                                  2022-11-03 12:09:18

             Halo, Captainers!
                    Kali  Ini  Peer  Group  membawakan  informasi  mengenai
             pengembangan diri yang bisa dilakukan melalui jarak jauh. Nah, bisa
             banget, nih bagi kaum mager untuk menerapkannya. Yuk, segera baca
             artikel ini dan terapkan demi perkembangan diri kalian!

                    Banyak cara untuk bisa mengembangkan diri, baik dari segi
             potensi di dalam maupun di luar diri. Bagi Capt yang sekiranya tidak
             banyak memiliki waktu guna beraktifitas secara offline, bisa mengikuti
             beberapa kegiatan yang bisa dilakukan secara WFH.

                   Dengan  demikian,  kamu  bisa  memanajemen  waktu  sebaik
             mungkin dan tetap bisa meng-update diri meskipun dalam keadaan
             online.

             1. Mengikuti Kegiatan Volunteer

                   Kegiatan volunteer ini cukup bermanfaat dan berpengaruh. Selain
             mendapat relasi, melalui program volunteer ini kamu bisa mendapat
             pengalaman  serta  ilmu  baru.  Pastinya  dengan  mendapat  ilmu  baru,
                                               Peer Group ID – Batch IV | 33]]></page><page Index="35"><![CDATA[wawasan kamu akan bertambah. Potensi diri pun menjadi terasah dan
             menjadikan diri lebih berkembang daripada sebelumnya.

             2. Ikut Serta Komunitas Online
                   Di jaman sekarang banyak sekali komunitas yang berdiri. Tidak
             hanya diadakan secara offline, bahkan sudah banyak komunitas yang
             bisa diikuti secara online sehingga banyak kalangan yang dapat menjadi
             bagian dari mereka pun berasal dari daerah mana sahaja.
                    Sama halnya dengan volunteer, di sana Capt juga bisa menemukan
             hal  baru.  Carilah  informasi  mengenai  komunitas  yang  bisa  diikuti
             secara online yang otomatis tugasnya dikerjakan secara WFH.
             3. Internship Atau Program Kerja Freelance

                   Kegiatan  ini  jauh  lebih  ampuh.  Selain  bisa  mempraktikkan  dan
             mendapat mentoring dari sang ahli, Capt juga mendapat penghasilan.
             Di sana kalian juga bisa menikmati benefit lain. Selain itu, para Capt
             bisa  mengasah  soft  skill  bahkan  hard  skill.  Keahlian  yang  tadinya
             sebatas dasar bisa berkembang dan naik level.
             4. Mengikuti Lomba

                    Di  ajang  ini,  kamu  bisa  digunakan  untuk  mengasah
             kemampuan  sekaligus  beradu  skill  dengan  peserta  lain.  Selain  itu,
             kamu bisa berbagi satu sama lain atau saling sharing pengalaman dan
             ilmu dengan sesama peserta. Kamu bisa mencari informasi ini di sosial
             media.

             5. Acara Seminar dan Semacamnya
                    Webinar atau seminar sudah sangat pasaran di era sekarang.
             Tak  hanya  offline,  bahkan  kegiatan  seminar  online  sudah  dapat
             ditemukan  dengan  mudah.  Capt  bisa  memanfaatkan  hal  ini  hanya
             dengan  bermodalkan  niat  dan  kuota,  maka  ilmu  untuk  bekal  masa
             depan sudah bisa didapatkan.


             34 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="36"><![CDATA[Emotion Focused Coping & Problem Focused Coping: cara Problem
                             Solving yang Harus Kamu Tahu!

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri
                                  2022-11-09 15:18:24

                    Masalah,  masalah,  oh  masalah,  kapan  sih  kamu  berakhir,
             capek  tau  ketemu  kamu  lagi  dan  lagi.  Yah…  namanya  hidup  tanpa
             masalah kayaknya kamu tidak akan bisa bertahan di posisi sekarang,
             mungkin  permasalahan  yang  kamu  hadapi  sekarang  adalah  kamu
             bingung  cara  untuk  menanganinya.  Di  artikel  ini  Peergroup.id  mau
             bahas tentang problem solving menggunakan dua cara, yaitu Emotion
             Focused Coping & Problem Focused Coping.

                    Seperti  yang  kamu  tahu  problem  solving  skill  yang  paling
             dibutuhkan,  karena  sehari-hari  kamu  sering  bertemu  masalah  dan
             harus diselesaikan untuk meminimalisir masalah, yang akan terjadi jika
             masalah  itu  terulang  kembali.  Permasalahannya  adalah  terkadang
             kamu bingung tindakan apa yang tepat untuk memecahkan masalah,
             atau  kamu  tahu  solusi  apa  yang  tepat  untuk  memecahkan  masalah,
             dalam  praktiknya  masalah  bukannya  berkurang  malah  bertambah.
             Nah,  hari  ini  Peergroup.id  ingin  memperkenalkan  2  cara  problem
             solving  yang  kamu  harus  tahu  yaitu  Emotion  Focused  Coping  dan
             Problem Focused Coping kita bahas satu per satu yah!

                    Emotion  Focused Coping adalah penanganan masalah yang
             fokus pada emosi, misalnya kalau kamu lagi merasa sakit hati karena
             diomongin  sama  teman  sekelas,  penanganan  masalah  yang  bisa
             dilakukan  adalah  nangis,  marah,  meditasi,  dan  lain-lain  pokoknya
             masalah  yang  kamu  miliki  bisa  berkurang  lewat  emosi  yang  kamu
             sampaikan. Sedangkan, Problem Focused Coping adalah penanganan
             masalah yang fokus  pada masalah itu sendiri, misalnya dengan kasus
             yang sebelumnya, kalau kamu menerapkan problem focused coping,
             penangan yang kamu lakukan adalah mengajak diskusi kepada orang
             yang ngomongin kamu, masalah apa yang membuat individu menjadi
             tidak suka dengan kamu.
                                               Peer Group ID – Batch IV | 35]]></page><page Index="37"><![CDATA[Kalau  misalnya  dibandingkan  antara  emotion  dan  problem,
             menurut  kamu  mana  yang  lebih  efektif  untuk  problem  solving?
             Tergantung  penempatan  masalah  yang  kamu  alami,  bisa  jadi  kamu
             butuh kedua cara itu atau salah satu cara saja. Kalau dari segi perbedaan
             terletak pada waktu pemecahan masalahnya. Problem focused coping,
             karena  berfokus  pada  masalah  yang  dialami,  bisa  ditangani  secara
             langsung  ke  akar  permasalahannya  dan  lebih  cepat  untuk  ditangani
             dibandingkan emotion focused coping yang menangani emosi terlebih
             dahulu  dan  cenderung  lebih  lama  karena  interaksi  masalah  terjadi
             hanya  diri  sendiri  dan  nggak  bisa  melibatkan  kedua  belah  pihak,
             mungkin karena pihak yang lain belum tentu merasakan masalah yang
             terjadi. Terus gimana sih cara melakukan problem solving yang tepat?

                1.  Kenali penyebab masalah
                       Permasalahan  yang  ada  bisa  disebabkan  oleh  berbagai
                    sumber,  bahkan  diri  kamu  sendiri  bisa  jadi  sumber
                    permasalahan  itu.  Setelah    tahu  penyebabnya  kamu  bisa
                    memilih  cara  untuk  menyelesaikannya  mungkin  kedua  cara
                    tersebut  bisa  kamu  lakukan  untuk  menangani  masalah
                    tersebut.
                2.  Berteman dengan masalah

                       Siapa  sih  yang  tidak  mau hidup tanpa masalah?  Semua
                    orang juga ingin seperti itu, tapi setiap harinya pasti aja kamu
                    ketemu sama masalah yang lama-lama masalah bisa bervariatif
                    dan makin rumit buat nyelesainnya. Mulai dari sekarang kamu
                    harus  bisa  berteman  dengan  masalah  dengan  cara
                    menghadapinya,  perlahan  aja  dulu  coba  kamu  selesaikan,
                    lama-lama juga terbiasa

                3.  Kamu perlu bantuan

                       Ada  permasalahan  yang  kamu  tidak  bisa  selesaikan
                    sendiri,  dan  membutuhkan  orang  yang  mengerti  dengan
                    kondisi  masalah  kamu.  Jadi  sekiranya  kamu  nggak  punya

             36 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="38"><![CDATA[solusi yang tepat menangani masalah tersebut, sekalipun kedua
                    cara tersebut nggak bisa bantu kamu, carilah bantuan untuk
                    menyelesaikan masalah tersebut.

                    Gimana nih pembahasan artikel hari ini? Semua masalah pasti
             bisa  ditangani  dan  dilewati,  dan  untuk  proses  penyembuhan  dari
             masalah juga tidak bisa instant ada beberapa tahap yang kamu harus
             lewati. Capek sih… cuma capeknya dari masalah tersebut akan terbayar
             dengan  penanganan  yang  tepat  dan  baik  yang  bisa  kamu  jadikan
             pengalaman. Semangat terus untuk kita semua dan jangan lupa untuk
             baca artikel Peergroup.id lainnya, karena ada banyak topik menarik
             menanti kamu!







































                                               Peer Group ID – Batch IV | 37]]></page><page Index="39"><![CDATA[Pola Pikir Stoicism Buat si Overthinker!

                                    Yesi Julia Utami

                                  2022-11-16 13:14:24

             Hola Captainers!
                    Merasa selama ini kalian senang overthinking? Mudah emosi?
             Merasa hidup kalian tidak berjalan sesuai yang kalian rencanakan dan
             harapkan? Yuk, mulai terapkan pola pikir stoicism dalam kehidupan
             kalian untuk mendapatkan ketenangan dan kebahagiaan. Ingat, tidak
             semua  hal  bisa  kalian  kontrol  dan  jangan  berlebihan  dalam
             berekspektasi  terhadap  suatu  hal.  Captainers  berhak  mendapatkan
             kehidupan yang bahagia dan tenang.

             “Lower Our Expectation” dan “Speak Less, Act More”

                    Setiap  kita  dalam  menjalani  kehidupan  rasanya  tidak  akan
             pernah  terlepas  dari  kemungkinan-kemungkinan  buruk  yang  bisa
             terjadi. Kemungkinan-kemungkinan itu lah yang terkadang membuat
             kita merasa cemas secara berlebih. Bahasa kerennya saat ini adalah
             overthinking.  Oleh  karena  itu,  pasti  Captainers  semua  sangat  ingin
             menjalani  kehidupan  dengan  tenang  dan  bahagia.  Ternyata  semua
             keinginan  Captainers  untuk  hidup  tenang  dan  bahagia  sangat  bisa
             dilakukan. Salah satunya ialah dengan menerapkan salah satu aliran
             filsafat yang dikenal sebagai Stoicism.

                    “Ah!  Kalau  bahas  filsafat  ngantuk!  Bahasanya  juga  susah
             dipahami.”
                    Tenang saja, kali ini pembahasan filsafatnya nggak bakal bikin
             Captainers  ngantuk.  Kita  akan  membahas  sampai  tuntas  bagaimana
             caranya menerapkan salah satu pola pikir filsafat yang dapat membuat
             hidup kita tenang dan bahagia. Pola pikir filsafat itu adalah stoicism,
             pola  pikir  ini  pada  awalnya  ditemukan  oleh  seorang  filsuf  Yunani
             bernama Zainu yang kemudian dikembangkan oleh filsuf-filsuf lainnya
             seperti Seneca, Epicitus, dan Marcus Aurelius. Lebih mudahnya pola

             38 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="40"><![CDATA[pikir  stoicism  ini  dapat  Captainers  baca  dalam  satu  buku  berjudul
             Filosofi Teras yang sedang menjadi perbincangan hangat para pembaca
             buku.

                    Ketenangan dan kebahagian dalam hidup menurut pola pikir
             stoicism  dipengaruhi  oleh  ekspektasi  yang  kita  miliki.  Seperti  yang
             Captainers  ketahui  bahwa  tidak  selamanya  realita  sesuai  dengan
             ekspektasi  yang  kita  miliki.  Ketidak  sesuaian  antara  realita  dengan
             ekspektasi  itu  lah  yang  membuat  kita  merasa  cemas,  sedih,
             overthinking, hingga stress. Tetapi, pola pikir stoicism mengajarkan kita
             untuk  tidak  memiliki  ekspektasi  berlebih  atau  bahkan  stoicism
             mengajarkan  kita  untuk  memikirkan  kemungkinan-kemungkinan
             terburuk  yang  akan  terjadi.  Dengan  begitu  kita  telah  mengetahui
             bagaimana cara mengatasi setiap kemungkinan terburuk itu.
                    Ketika  Captainers  menghadapi  sesuatu  yang  tidak  sesuai
             dengan ekspektasi Captainers bagaimana? Tentu saja Captainers akan
             sedih atau bisa jadi Captainers akan marah. Artinya Captainers secara
             tidak langsung melibatkan emosi sebagai bentuk rasa tidak terima akan
             sesuatu yang telah terjadi. Pola pikir stoicism tidak demikian, orang-
             orang yang menerapkan pola pikir stoicism dalam menghadapi suatu
             kondisi diluar kendali mereka akan menggunakan akal yang mereka
             miliki. Mereka akan berpikir dan mengevaluasi terhadap suatu kondisi
             yang dihadapinya tanpa menyesal serta mengeluh. Contoh singkatnya
             ketika Captainers kehilangan dompet, sebagai seorang yang memiliki
             pola  pikir  stoicism  Captainers  akan  berpikir  dan  mencari  cara
             bagaimana  dompet  Captainers  ditemukan.  Kemudian  jika  pada
             akhirnya  dompet  tersebut  tidak  ditemukan,  Captainers  menjadikan
             pembelajaran buat selanjutnya yakni harus menyimpan dompet dalam
             posisi yang aman.

                    Berbicara  mengenai  ekspektasi,  sampai  penjelasan  di  sini
             Captainers  mengetahui  bahwa  dalam  ekspektasi dan  hidup terdapat
             hal-hal yang bisa kita kontrol maupun tidak bisa kita kontrol. Stoicism
             mengenalnya dengan dikotomi kontrol yakni pemahaman mengenai
             hal-hal  yang  bisa  dan  tidak  bisa  di  kontrol.  Maka  dari  itu  stoicism

                                               Peer Group ID – Batch IV | 39]]></page><page Index="41"><![CDATA[memfokuskan  hal-hal  yang  bisa  kita  kontrol.  Ketika  kita  berusaha
             untuk mengontrol hal-hal yang tidak bisa di kontrol, tentu saja malah
             menimbulkan rasa cemas berlebih. Contohnya dalam kisah percintaan
             Captainers,  Captainers  tidak  bisa  memaksakan  seseorang  mencintai
             Captainers. Tetapi, Captainers bisa melakukan hal-hal terbaik untuk
             orang yang Captainers cintai.
                    Dikotomi kontrol juga mengajarkan bahwa Captainers tidak
             boleh berfokus pada hasil, namun berfokus lah kepada proses. Karena
             saat  Captainers  berfokus  pada  hasil,  Captainers  tidak  akan
             memberikan proses yang maksimal. Kemudian ketika hasil tersebut
             tidak  sesuai  dengan  ekspektasi  Captainers,  Captainers  pasti  merasa
             kecewa hingga merasa sia-sia. Jadi, seorang yang memiliki pola pikir
             stoicism tidak berlebihan pada ekspektasi, tidak berfokus pada hasil,
             dan tidak menggunakan emosi dalam segala bentuk permasalahan yang
             sedang dialami. Bukan juga berarti orang stoicism pasrah, melainkan
             mereka  mengutamakan  ketenangan  dan  tidak  gegabah  dalam
             mengambil sebuah keputusan.
             Beberapa pola pikir stoicism yang dapat Captainers lakukan:

                1.  Kurangi  mengeluh.  Mengeluh  tidak  akan  menyelesaikan
                    permasalahan yang mungkin sedang dihadapi.
                2.  Melakukan  seluruh  hal  secukupnya.  Seorang  stoic  akan
                    mengetahui  kemampuan  serta  batasan  yang  mereka  miliki.
                    Mengerjakan  banyak  hal  tidak  selamanya  disebut  sebagai
                    produktif.
                3.  Mengevaluasi hal yang dilakukan. Sama seperti yang dijelaskan
                    di atas, seorang stoic akan mengerjakan hal-hal yang memang
                    bermanfaat untuk mereka dan hal yang penting.
                4.  Memahami hal yang bisa dan tidak bisa dikendalikan. Bagian
                    ini berhubungan dengan ekspektasi serta fokus pada proses
                    bukan hasil.
                5.  Belajar  menerima  segala  sesuatu  yang  terjadi.  Seorang  stoic
                    pasti menerima apa yang dihadapinya dan menggunakan hal
                    itu  sebagai  pembelajaran  untuk  selanjutnya.  Menggunakan

             40 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="42"><![CDATA[pikiran rasional serta tidak mengandalkan emosi pasti dimiliki
                    oleh orang-orang stoic.

                    Bagaimana Captainers? Ingin memiliki hidup yang tenang dan
             bahagia? Pastinya dong! Kalau begitu mulai sekarang Captainers dapat
             menerapkan pola pikir stoicism dalam kehidupan kalian. Jika dirasa
             informasi  yang  diberikan  kurang  lengkap,  Captainers  bisa  banget
             mencari  informasi  tambahan  lainnya  mengenai  pola  pikir  stoicism.
             Pola pikir stoicism ternyata penting dilakukan di dalam kehidupan yang
             tidak bisa selalu kita tebak dan tidak selalu sesuai dengan yang kita
             harapkan.







































                                               Peer Group ID – Batch IV | 41]]></page><page Index="43"><![CDATA[42 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="44"><![CDATA[JURUSAN KULIAH










          https://peergroup  https://peergroup.  https://peergroup.i  https://peergroup.i
          .id/article/tips-  id/article/masih-  d/article/5-  d/article/cara-
           disayang-mertua-  bingung-pilih-  rekomendasi-drakor-  menentukan-jurusan-
             yuk-ambil-      jenjang-     buat-kamu-si-  kuliah-agar-tidak-
             jurusan-ini   pendidikan-kuliah-  paling-anak-hukum   menyesal-di-tengah-
                          mending-sarjana-                  jalan
                           atau-vokasi-yah









          https://peergroup.i  https://peergroup.  https://peergroup.  https://peergroup.
           d/article/masuk-  id/article/apakah-  id/article/ilmu-  id/article/jurusan
           ilmu-komunikasi-  jurusan-kuliah-  komunikasi-  -public-relations-
           tugasnya-ngomong-  sangat-     katanya-modal-  ngapain-aja
           aja-siapa-bilang   berpengaruh-bagi-  ngomong-doang-
                            masa-depan    nyatanya-nggak-
                                            juga-kok








         https://peergroup.i  https://peergroup.i  https://peergroup.i  https://peergroup.i
         d/article/mengenal-  d/article/jurusan-  d/article/mengenal-  d/article/rekomenda
            lebih-dekat-  yang-tiada-hari-  jurusan-pariwisata-  si-jurusan-untuk-
          jurusan-hubungan-  tanpa-laprak   lebih-dekat   si-paling-introvert
           internasional-
          katanya-bisa-jadi-
             diplomat





                                               Peer Group ID – Batch IV | 43]]></page><page Index="45"><![CDATA[Tips disayang Mertua? Yuk Ambil Jurusan Ini

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-08-25 01:58:08

             Hola Captainers!
                    Orang  tua memang  sangat  menginginkan  anaknya  kuliah di
             jurusan yang mereka inginkan  maupun jurusan yang diambilnya saat
             kuliah. Bagi Captainers yang masih ragu dengan  jurusan pilihannya,
             cobalah  untuk  meminta  pendapat  dengan  orang  yang  berada  di
             sekeliling    ataupun  juga  dapat  memilih  jurusan  yang  sesuai  dengan
             passion yang disukai. Jika tidak,  mungkin Captainers akan menyesal
             dikemudian   hari.   Perihal   masalah   kampus,   tidak   perlu
             dipermasalahkan  yang  harus  dipertimbangkan  adalah  jurusan  yang
             ingin kalian ambil  nantinya karena akan berpengaruh juga terhadap
             karir Captainers dimasa yang akan  mendatang.

                    Team yang ingin disayang mertua mana nih? Berikut ini adalah
             7 jurusan yang menjadi  idaman mertua.





             44 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="46"><![CDATA[1. Kedokteran

                    Kedokteran  adalah  salah  satu  jurusan  yang  banyak  dikenal
             sebagai  penghasil    gaji  terbanyak,  walaupun  mendapat  gaji  banyak
             tentunya  kuliah di  kedokteran  juga    membutuhkan  uang  yang  tidak
             sedikit captainers. Oleh karena itu banyak sekali calon  mertua maupun
             orang tua menghendaki anaknya menjadi seorang dokter.

             2. Public Relations
                    Seorang  Public  Relations  atau  yang  biasa  dikenal  humas
             tentunya menjadi  idaman bagi anak zaman now. Walaupun banyak
             orang tua yang tidak banyak  mengenal jurusan ini akan tetapi gaji yang
             didapat  di  humas  ini  bukan  main  main    Captainers.  Bisa  nih  kalo
             captainers ingin disayang mertua dengan mengambil kuliah  jurusan ini.

             3. Teknik
                    Jurusan Teknik memang sekarang sedang gempar gemparnya
             dibicarakan.    Oleh  karena  itu  banyak  sekali  Orang  tua  yang
             menginginkan anaknya masuk di  jurusan Teknik. Disisi lain, jurusan
             Teknik ini memang di dominasi para kaum laki laki  Captainers.
             4. Administrasi Bisnis

                    Administrasi  bisnis  juga  termasuk  jurusan  yang  dicari  para
             calon mertua loh. Mana nih  yang mau jadi idaman mertua. Jurusan
             Administrasi Bisnis ini menjadi sorotan bagi orang tua karena dinilai
             banyak memiliki uang dan pandai mengelola keuangan  dengan baik.
             Menjaga uang aja pandai apalagi ngejagain doi hehe.
             5. Pendidikan

                    Jangan salah loh Captainers! Jurusan Pendidikan saat ini juga
             incaran  para    mertua.  Walaupun  upah yang  didapat  tidak  seberapa
             akan tetapi orang tua  menginginkan jurusan ini karena pasti ingin sekali
             anaknya mendapatkan Ilmu yang  bermanfaat. Ngajar murid aja bisa
             apalagi ngajar kamu heheee.

                                               Peer Group ID – Batch IV | 45]]></page><page Index="47"><![CDATA[6. Kedinasan

                    Sekarang  banyak  yang  mengincar  jurusan  kedinasan  ini.
             Karena  kedinasan    termasuk  jurusan  yang  diidamkan  orang  tua
             meskipun  seleksinya  sangat  sulit.  Jurusan    ini  terlihat  keren  dan
             dianggap luar biasa dengan seragamnya. Orang tua mana sih  yang tidak
             terpikat dengan jurusan ini.

             7. Apapun Jurusannya PNS Solusinya
                    Banyak  sekali  yang  mengatakan  apapun  jurusannya  PNS
             solusinya.  Mengapa  ini  terjadi  karena  banyak  sekali  orang  tua  yang
             menginginkan  anaknya  mendapatkan    gaji  dan  dana  pensiun  yang
             menjanjikan  di  masa  hidupnya.  Pilihannya  yakni  dengan    menjadi
             seorang PNS (Pegawai Negeri Sipil).

                    Nah,  itulah  7  rekomendasi  jurusan  yang  menjadi  incaran
             mertua. Untuk  Captainers tidak perlu risau memilih jurusan, hal yang
             harus Captainers ketahui adalah pilihlah jurusan yang kalian suka dan
             minati bukan hanya sekadar keinginan, karena  jurusan yang diambil
             akan  sangat  mempengaruhimu  melalui  pembelajaran  di  4  tahun
             mendatang. Jadi tetapkan pilihan dengan sangat cermat dan bijak ya
             Captaners,    karena  yang  tersulit  dalam  hidup  bukan  memilih,  tapi
             bertahan pada pilihan. Ganbatta!





















             46 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="48"><![CDATA[Masih Bingung Pilih Jenjang Pendidikan Kuliah, Mending Sarjana
                                   Atau Vokasi Yah?

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri
                                  2022-09-01 02:07:56

             Hola Captainers!

                    Untuk kamu yang sekarang berada kelas 3 SMA atau mungkin
             gap year karena masih berjuang untuk mengikuti SBMPTN selanjutnya
             demi  mendapatkan  perguruan  tinggi  yang  dicita-citakan,  pasti  yang
             menjadi  masalah  paling  diperdebatkan  atau  selalu  dikonsultasikan
             dengan guru bimbingan  konseling  adalah jurusan  kuliah mana yang
             sesuai  dengan  minat  dan  bakat  kamu.  Sebelum  bertanya  tentang
             jurusan, sebenarnya ada hal paling penting yang sering kamu lewatkan
             dalam menentukan pendidikan perkuliahan, yaitu jenjang pendidikan
             kuliah.  Di  Indonesia  terdapat  2  jenjang  pendidikan  kuliah  yang
             diterapkan  dalam  dunia  pendidikan,  yaitu  pendidikan  vokasi  dan
             pendidikan sarjana.

                    Pendidikan vokasi atau diploma adalah pendidikan tinggi yang
             bertujuan pada penguasaan praktik kerja untuk menunjang keahlian
             dalam  bidang  tertentu,  sedangkan  pendidikan  sarjana  adalah
             pendidikan  tinggi  yang  bertujuan  pada  pengembangan  ilmu
             pengetahuan.  Kalau  diibaratkan  secara  sederhananya,  seperti
             pendidikan SMA dan SMK, pendidikan SMA berfokus pada teori ilmu
             pengetahuan  dalam  kegiatan  pembelajaran,  sedangkan  pendidikan
             SMK  berfokus  pada  kegiatan  praktikum  dalam  kegiatan
             pembelajarannya.  Selain  itu,  terdapat  perbedaan  antara  pendidikan
             sarjana dan pendidikan vokasi diantaranya:
             Kurikulum pendidikan

                    Kurikulum  pendidikan  dapat  ditentukan  dari  tujuan
             pendidikan dalam setiap jenjang. Untuk kurikulum pendidikan vokasi,
             karena ditujukan untuk mengasah kemampuan praktik dibandingkan
             ilmu teori, jika dipersentasekan menjadi 60% praktikum dan 40% teori
                                               Peer Group ID – Batch IV | 47]]></page><page Index="49"><![CDATA[dalam kegiatan pembelajaran. Sedangkan pendidikan sarjana ditujukan
             untuk mengembangkan dan menerapkan teori ilmu pengetahuan, jika
             dipersentasekan menjadi 60% teori dan 40% praktikum yang diperoleh
             paling banyak pada kegiatan magang.

             Jangka waktu

                    Pendidikan  vokasi  memiliki  jangka  waktu  pendidikan  yang
             beragam,  ada  yang  menempuh  jangka  pendidikan  selama  1  tahun
             (Diploma 1), 2 tahun (Diploma 2), 3 tahun (Diploma 3) dan 4 tahun
             (Diploma  4).  Pendidikan  vokasi  yang  paling  diminati  oleh  calon
             mahasiswa adalah Diploma 3 dan Diploma 4 atau atau dikenal sebagai
             Sarjana Terapan.

                    Pendidikan sarjana memiliki jangka waktu pendidikan selama
             4  tahun  atau  paling  cepat  dalam  jangka  waktu  3,5  tahun.  Dalam
             program pendidikan sarjana terdapat beberapa jurusan yang memiliki
             program  profesi  seperti  psikologi,  kedokteran,  gizi,  dan  lain-lainnya
             yang  bisa  didapatkan  dengan  melanjutkan  ke  jenjang  pendidikan
             selanjutnya yaitu Magister (S2) dan Doktor (S3).
             Prospek kerja

                    Setelah lulus kuliah, hal yang menjadi incaran adalah prospek
             kerja untuk menerapkan kemampuan yang sudah dipelajari pada masa
             kuliah sekaligus mencari nafkah. Prospek kerja ini ditentukan dengan
             kurikulum pendidikan yang ditempuh seperti pendidikan vokasi, yang
             berfokus  pada  praktikum  kerja,  posisi  yang  ditempatkan  akan
             berhubungan  dengan  keterampilan  dan  keahlian  di  bidang  tertentu
             sesuai  dengan  jurusan  yang  ditekuni.  Untuk  pendidikan  sarjana
             biasanya ditempatkan sebagai konseptor atau validasi data yang masih
             berkaitan dengan teori dan ilmu studi perkuliahan.

                    Itulah penjelasan mengenai perbedaan pendidikan sarjana dan
             pendidikan vokasi, semoga kebingungan kamu dalam memilih jenjang
             pendidikan kuliah terbantu untuk menentukan next step pendidikan
             yang  akan  ditempuh,  dan  masing-masing  jenjang  pendidikan  pasti

             48 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="50"><![CDATA[memiliki  kelebihan  dan  kekurangannya  masing-masing  jadi,  kamu
             perlu  me-riset  dan  mempersiapkan  lebih  baik  untuk  kepentingan
             pendidikan  kamu  selanjutnya.  Nantikan  artikel  selanjutnya  di
             Peergroup.id untuk menambah wawasan kamu!




















































                                               Peer Group ID – Batch IV | 49]]></page><page Index="51"><![CDATA[5 Rekomendasi Drakor Buat Kamu Si Paling Anak Hukum!

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-09-08 02:11:51

             Hola Captainers!
                    Selamat ya buat kamu yang lulus di jurusan Hukum!

                    Captainers  pernah  tidak  sih  kalian  merasa  bingung  setelah
             mendapat pengumuman lolos ke jurusan hukum yang kalian impikan.
             Merasa takut, dan insecure setelah mendapat pengumuman tersebut
             membuat kalian mencari-mencari mengenai jurusan tersebut, dari mata
             kuliah,  bagaimana  mempelajari  materinya,  dan  pastinya  gambaran
             tentang  jurusan  hukum  tersebut.  Apalagi,  jurusan  hukum  terkenal
             dengan  pasal-pasal hukum yang  begitu  banyak  dan  juga kasus-kasus
             yang membutuhkan penanganan yang berbeda sesuai dengan hukum
             yang berlaku.

                    Terdapat stereotype  tentang  jurusan  hukum  yang  katanya  si
             jago debat. Untuk kamu yang pemalu, tertutup, introvert, dan punya
             skill sosial rendah namun sudah terlanjur terjebak di jurusan hukum
             pasti merasa salah jurusan dan tidak percaya diri. Namun Captainers,
             kamu tidak perlu khawatir, terdapat kegiatan yang mengasyikkan untuk
             belajar  dan  mengetahui  mengenai  jurusan  ini  melalui  drama  korea.
             Cara tersebut dapat kamu gunakan ketika merasa jenuh dan ingin cara
             belajar  yang  menyenangkan  agar  kesulitan  dalam  materi  jurusan  ini
             dapat teratasi. Sisi menarik dari genre hukum drama Korea adalah plot
             cerita yang mind blowing dan sukses bikin tegang. Apalagi dengan kasus
             yang  para  pemainnya  pada  bersangkutan  dan  akhirnya  menebak-
             menebak. Khusus anak hukum hal yang dapat diambil yaitu tentang
             penanganan .kasus tersebut sesuai dengan pasal undang-undang yang
             berlaku dan juga prosedur sidang.

                    Untuk  Captainers  yang  sedang  menempuh  kuliah  jurusan
             hukum tidak perlu pusing dan bingung mencari drama korea dengan

             50 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="52"><![CDATA[genre  tersebut,  Peer  Group.id  sudah  merangkum  5  rekomendasi
             drama korea bergenre hukum buat kamu si paling anak hukum.

             Law School (2021)
                    Law School menceritakan tentang Penanganan kasus kematian
             Profesor  Seo  Byung  Ju  (An  Nae  Sang)  yang  menjadi  korban
             pembunuhan  berencana  oleh  Profesor  Yang  Jong  Hoon  atau
             “Yangcrates”.  Penemuan  jasad  korban  ditemukan  ketika  para
             mahasiswa sedang melakukan simulasi sidang. Yang Jong-Hoon (Kim
             Myung-Min), seorang mantan jaksa yang menjadi profesor di sebuah
             Fakultas Hukum terkenal di Universitas Hankuk serta para ke-enam
             mahasiswanya mencari solusi atas kasus tersebut.   Drama ini berhasil
             meraih skor 8,5/10 di IMDb.

             Vicenzo (2021)
                    Vincenzo menceritakan tentang karakter bernama Vincenzo
             Cassano, seorang pengacara dan mafia Italia yang seorang keturunan
             Korea tapi kemudian diadopsi oleh keluarga Italia di usia muda. Ketika
             kembali  ke  Korea  karena  konflik  dalam  organisasinya  di  Italia,  dia
             bertemu  dengan  pengacara  Hong  Cha  Young.  Vincenzo
             menyelesaikan sengketa tanah milik keluarga Cassano. Pada waktu itu,
             pihak  musuh  tidak  ingin  melepaskannya  untuk  keluarga  Cassano.
             Drama ini berhasil meraih skor 8,4/10 di IMDb.

             Juvenile Justice (2022)

                    Juvenile Justice mengeksplorasi berbagai kisah kejahatan dari
             para  pelaku  remaja  yang  sedang  menjadi  topik  hangat  di  kalangan
             masyarakat.  Shim  Eun-seok  (Kim  Hye-soo),  merupakan  seorang
             hakim  yang  berkepribadian  dingin  serta  benci  dengan  kenakalan
             remaja. Kenakalan remaja yang dilakukan oleh segelintir remaja itu kini
             telah  melewati  batas  dan  telah  dianggap  sebagai  tindakan  kriminal.
             Drama ini berhasil meraih skor 8,0/10 di IMDb.



                                               Peer Group ID – Batch IV | 51]]></page><page Index="53"><![CDATA[Doctor Lawyer

                    Drama Korea Doctor Lawyer menceritakan tentang seorang
             ahli bedah jenius  yang  menjadi  pengacara  medis setelah kehilangan
             segalanya  dari  praktik  operasi  palsu.  Doctor  Lawyer  juga  mengikuti
             kisah seorang jaksa yang kehilangan satu-satunya anggota keluarga dan
             kekasihnya karena operasi yang berujung tragis. So Ji Sub berperan
             sebagai Han Yi Han, dokter bedah yang memiliki reputasi cemerlang
             dan menyandang dua gelar spesialis. Dokter bedah tersebut mendapat
             tuduhan  malpraktik  setelah  gagal  menyelamatkan  pasiennya,  hingga
             dijerumuskan ke dalam penjara.
             One Dollar Lawyer (2022)

                    Drakor bertema hukum ini menceritakan tentang perjalanan
             hidup seorang pengacara yang selalu berbuat onar bernama Cheon Ji
             Hoon (Namkoong Min). Cheon Ji Hoon dikenal sebagai pengacara
             yang berpenampilan sangat nyentrik. Hal tersebut ditampilkan dengan
             model rambutnya yang bergaya perm. Dia hanya mematok harga 1.000
             Won atau 1 Dollar untuk layanannya, meskipun begitu ia merupakan
             pengacara paling terampil di kalangannya. Meskipun drama ini belum
             mendapat  skor  di  IMDb,  namun  layak  untuk  ditonton  dengan
             karakteristik mahasiswa jurusan hukum yang berbeda-beda.

                    Bagaimana  nih  Captainers,  apakah  sudah  merasa  terbantu
             dengan 5 rekomendasi drama Korea yang Peer Group.id berikan? Jadi
             kamu tidak perlu ribet untuk mencari satu-satu drama Korea tersebut.
             Jangan lupa untuk tetap selalu belajar, karena drama korea ini hanya
             sebagai hiburan sekaligus penghilang penat dari keproduktifan kamu
             yang padat. Disisi lain, walaupun dapat belajar atau mengetahui tentang
             hukum di drama korea tersebut bukan berarti menjadi sumber/bahan
             belajar untuk materi jurusan hukum, namun diperlukan buku, jurnal,
             dan  artikel lainnya  untuk mendukung  bukti  asli  dari  materi  jurusan
             hukum tersebut. Semangat!




             52 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="54"><![CDATA[Sumber:

             https://www.idntimes.com/korea/kdrama/s-m-fatimah/rekomendasi-
             drama-korea-hukum-2022-c1c2?page=all
             https://www.brilio.net/film/11-drama-korea-terbaik-kisahkan-proses-
             hukum-thriller-hingga-kriminal-211208w.html

             https://www.imdb.com/













































                                               Peer Group ID – Batch IV | 53]]></page><page Index="55"><![CDATA[Cara Menentukan Jurusan Kuliah Agar Tidak Menyesal Di Tengah
                                         Jalan

                                 Nur Faizatun Khasanah

                                  2022-09-22 10:28:27
             Halo Captainers!

                    Ingin melanjutkan  pendidikan  ke  jenjang  lebih  tinggi,  tetapi
             masih ragu bahkan bingung ingin mengambil jurusan apa? Sebelum ke
             pembahasan  selanjutnya,  alangkah  baiknya  jika  kalian  mengetahui
             lebih  dulu  mengenai  pengertian  jurusan  dalam  sebuah  Universitas.
             Apa, sih itu "jurusan?" Jurusan adalah fokus bidang studi yang dipilih
             dan ingin dipelajari oleh mahasiswa dalam sebuah Universitas.
                    Seperti yang kita ketahui, jurusan atau prodi dalam Universitas
             itu sangat bermacam-macam. Tidak hanya satu sampai dua—bisa lebih
             dari  sepuluh  jika  ditelusuri  lebih  lanjut  berdasarkan  masing-masing
             fakultas. Berikut cara yang bisa Captainers lakukan untuk menentukan
             atau mendapatkan jurusan yang sesuai!





             54 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="56"><![CDATA[1. Evaluasi Diri

                    Cara  ini  cukup  ampuh  karena  dengan  kita  mengetahui
             bagaimana diri kita sendiri, kita bisa menentukan pilihan dengan tepat
             sehingga tidak ada penyesalan suatu saat nanti.
                    Semisal  diri  kita  sendiri  sadar  bahwasanya  diri  kita  paling
             nyaman  dengan  suatu  hal yang  berhubungan  dengan  sebuah angka.
             Nyaman  dengan  sesuatu  yang  membuat  otak  berpikir  keras  dan
             memacu adrenalin. Maka dari hal-hal tersebut kita bisa mengetahui jika
             jurusan yang berhubungan dengan angka atau hitung-hitunganlah yang
             paling  tepat  untuk  ditempuh,  seperti  matematika,  akuntansi,
             manajemen, dan sebagainya. Atau semisal diri kita lebih condong ke
             hal-hal yang berhubungan dengan bersosialisasi. Kita bisa mengambil
             jurusan yang nantikan akan berkecimpung atau bertemu orang banyak
             ataupun  berhubungan  dengan  orang  lain.  Seperti  Ilmu  komunikasi,
             Pendidikan, dan masih banyak lagi.

             2. Berdasarkan Passion
                    Jika  kita  sudah  memiliki  suatu  passion  atau  hobby  yang
             membuat  diri  nyaman  selama  menjalani,  maka  alternatif  ini  bisa
             digunakan. Selain karena kita sudah merasa nyaman dengan kegiatan-
             kegiatan tersebut, kita juga sudah merasa mampu untuk menerapkan
             beberapa hal yang berhubungan dengan passion tadi.

                    Apabila  Captaniers  merasa  belum  menemukan  passion,
             Captainers bisa memikirkan atau mengulik kegiatan yang belakangan
             ini sering kali dilakukan saat waktu luang. Tanpa sadar, hal itu sudah
             termasuk passion kita meski terkadang dianggap tidak berguna.

                    Contohnya scroll sosial media. Salah satu manfaat yang bisa
             diambil adalah ketahanan kita terhadap menganalisis suatu hal, sebab
             saat  kita  melihat  bahkan  menikmati  tayangan  dalam  sosial  media
             tersebut, kerap kali otak berpikir mengenai kejadian tersebut. Jurusan
             yang cocok yaitu seperti multi media.


                                               Peer Group ID – Batch IV | 55]]></page><page Index="57"><![CDATA[3. Cita-cita Di Masa Depan

                    Cita-cita  atau  profesi  yang  seseorang  targetkan  bisa  menjadi
             penentu ke mana kita harus melangkah. Jurusan apa yang harus kita
             ambil agar cita-cita tersebut bisa tergapai dengan tepat sasaran.
                    Semisal kita ingin menjadi seorang dokter, oleh karena itu kita
             bisa  mengambil  jurusan  kedokteran  atau  jika  ingin menjadi  seorang
             perawat, kita bisa mengambil jurusan keperawatan. Meskipun setelah
             lulus nanti profesi atau pekerjaan kita belum tentu sesuai jurusan, yang
             terpenting usaha adalah yang paling utama.

             4. Meneruskan Jurusan Saat SMA atau SMK
                    Meskipun  belum  tentu  jurusan  saat  kita  menempuh
             pendidikan SMA atau SMK sesuai minat, tetapi setidaknya kita sudah
             mulai  terbiasa  menghadapi  mata  pelajaran  yang  beberapa  memang
             akan kembali dipelajari di Universitas.

                    Semisal  pada  Jurusan  Akuntansi  di  SMK,  mata  kuliah  di
             Jurusan Akuntansi saat di perguruan tinggi hampir keseluruhan sama.
             Setidaknya kita sudah memiliki atau mendapat ilmu lebih awal sehingga
             sudah  mempunyai  bayangan  seperti  apa  Jurusan  Akuntansi  di
             Universitas nanti.

                    Bisa juga jika kita anak SMA, kita mengambil jurusan sesuai
             mata  pelajaran  yang  paling  diminati  atau  dikuasai.  Semisal  mata
             pelajaran  Bahasa  Indonesia,  saat  di  Universitas  nanti  kita  bisa
             mengambil jurusan Pendidikan Bahasa Indonesia, Sastra Indonesia,
             dan lain-lain.









             56 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="58"><![CDATA[5. Mengulik Jurusan Yang Memiliki Banyak Peluang Kerja

                    Jaman sekarang untuk mendapatkan segala informasi terbilang
             sangat  muda.  Banyak  sosial  media  yang  bisa  dimanfaatkan  guna
             mencari berbagai informasi—salah satunya adalah mengenai topik ini.
                    Dengan  mengetahui  jurusan  apa  yang  nantinya  memiliki
             banyak peluang, setidaknya semangat kita akan lebih terpacu. Apalagi
             jika jurusan tersebut memang sejak awal sudah menjadi incaran, oleh
             karena itu keyakinan diri menjadi lebih matang.











































                                               Peer Group ID – Batch IV | 57]]></page><page Index="59"><![CDATA[MASUK ILMU KOMUNIKASI TUGASNYA NGOMONG AJA?
                                  SIAPA BILANG!!!

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-09-29 13:06:38
             Hola Captainers

                    Ilmu  Komunikasi  adalah  salah  satu  jurusan  yang  diminati
             banyak  orang  terutama  para  calon  mahasiswa  baru  karena  dalam
             jurusan ini dinilai tidak ada matematika dan banyak yang bilang, jurusan
             ini hanya ngomong saja. Padahal faktanya, jurusan Ilmu Komunikasi
             terdapat  konsentrasi  dalam  mata  kuliah  yang  diambil,  diantaranya
             adalah  :  Broadcasting,  Advertising  dan  Public  Relations.  Namun,
             jangan  salah Captainers  dalam  jurusan  ini  ada  beberapa  yang  harus
             dipelajari diantaranya adalah :

             Teori Komunikasi
                    Dalam  Ilmu  Komunikasi  tak  luput  dari  teori.  Teori
             komunikasi ada banyak jenisnya diantaranya adalah Teori Positivistik,
             Teori  Interpretif  dan  Teori  Kritis.  Teori  ini  juga  bukan  hanya  tiga
             macam,  akan  tetapi  dibagi  lagi  menjadi  bermacam  macam  dan
             memiliki contoh yang berbeda beda.


             58 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="60"><![CDATA[Psikologi Komunikasi

                    Dalam Ilmu Komunikasi juga terdapat mata kuliah psikologi
             komunikasi yang mempelajari tentang perilaku komunikasi manusia
             baik verbal maupun nonverbal, faktor faktor yang mempengaruhi hal
             internal maupun eksternal, teori-teori perilaku , bidang bidang yang
             menggunakan  teori  dalam  psikologi  komunikasi  yakni  komunikasi
             persuasif dan komunikasi terapetik.

             Pengantar Konsentrasi (Fotografi, Periklanan, Public Relations)

                    Dalam  Ilmu  Komunikasi  ini  pasti  ada  konsentrasi.    Nah,
             konsentrasi  inilah  yang  akan  menentukan  kamu  kedepannya  akan
             menjadi apa. Dalam mata kuliah fotografi ini sendiri terdapat materi
             tentang lensa dan bagaimana kamera tersebut bisa memposisikan diri
             dan  bagaimana  cara  mendapatkan  hasil  foto  yang  bagus.  Dalam
             Pengantar  Periklanan  juga  terdapat  materi  tentang  bagaimana  cara
             membuat  iklan  yang  baik  dan  bagaimana  etika  dalam  periklanan
             tersebut. Tentunya dalam Mata Kuliah Public Relations banyak sekali
             hal yang perlu dipelajari yakni adalah apa saja peran PR, bagaimana
             strategi PR dan lain sebagainya. Nah jurusan Ilmu Komunikasi bukan
             hanya seni dalam berbicara saja kan.

             Retorika
                    Dalam  Ilmu  Komunikasi  terdapat  mata  kuliah  Retorika.
             Retorika  Teknik  pembujuk-rayuan  menggunakan  persuasi  untuk
             menghasilkan bujukan baik terhadap karakter pembicara, emosional,
             atau argumen. Nah ini nih mata kuliah yang terkenal dianggap cuma
             ngomong aja. Akan tetapi masih terdapat teori juga yaa.











                                               Peer Group ID – Batch IV | 59]]></page><page Index="61"><![CDATA[Apakah Jurusan Kuliah Sangat Berpengaruh Bagi Masa Depan?

                                 Nur Faizatun Khasanah

                                  2022-10-06 13:42:38

             Halo Captainers!
                    Masih ragu kuliah gara-gara takut sia-sia? Jangan khawatir, baca
             artikel  ini  maka  keraguan  tentang  masa  depan  yang  selama  ini
             menghantui akan segera teratasi!
                    Siapa,  nih  yang  berniat  dan  sudah  yakin  mau  melanjutkan
             pendidikan  ke  jenjang  perguruan  tinggi,  tetapi  masih  bingung
             menentukan jurusan? Memang kebanyakan orang yang baru lulus dari
             bangku SMA atau SMK masih labil untuk memilih jurusan yang akan
             ditempuh. Salah satu alasan dari sekian banyaknya alasan yaitu takut
             jika jurusan tersebut tidak berpengaruh atau bahkan tidak menjamin
             pekerjaan  mereka.  Namun,  cukup  banyak  juga orang yang  memilih
             menempuh suatu jurusan dikarenakan tingkat kemudahannya—dalam
             artian  berdasarkan  riset  pribadi  ataupun  berdasarkan  pengalaman
             kakak tingkat yang mengatakan jikalau jurusan tersebut terbilang santai.
                    Ada  beberapa  pertimbangan  untuk  menentukan  apakah
             jurusan kuliah yang diambil akan menjamin masa depan.  Simak baik-
             baik, ya, Capt!
             1. Lihat Peluang Kerja

                    Banyak orang yang ingin memiliki gelar sarjana dikarenakan
             agar lebih mudah mencari pekerjaan. Meskipun belum 100% persen
             sesuai  kenyataan,  tetapi  setidaknya  diri  kita  sudah  mewanti-wanti.
             Jurusan apa yang nantinya akan mudah mendapat pekerjaan dengan
             posisi tinggi dan gaji besar dalam artian bisa sukses. Oleh karena itu,
             mengetahui jurusan apa yang memiliki peluang kerja yang besar cukup
             penting demi masa depan.




             60 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="62"><![CDATA[Dalam meraih kesuksesan pastinya kita harus rela menerima
             segala konsekuensi. Bukankah begitu, Capt?

                    Maka dari itu, usahakan kita mengambil jurusan kuliah yang
             mampu mendongkrak masa depan kita nanti. Jangan hanya sekedar
             melihat  dari  sisi  kemudahan,  tetapi  diri  masing-masing  mempunyai
             keinginan besar. Sama sahaja tidak ada usaha, bukan?

                    Kesuksesan   juga   membutuhkan     perjuangan   serta
             pengorbanan.

             2. Lihat Seberapa Banyak Minat

                    Dengan  mengetahui  seberapa  banyak  minat  di  jurusan
             tertentu, kita bisa melihat seberapa banyak pesaing di dunia kerja nanti.
             Selain itu, setidaknya kita bisa mengetahui seberapa penting jurusan
             tersebut dalam keberlangsungan dunia kerja.
                    Pada dasarnya, keinginan setiap orang setelah menyelesaikan
             kuliah  adalah  bekerja.  Apalagi  jika  pekerjaan  yang  kita  incar  sesuai
             dengan  jurusan  yang  pernah  kita  pelajari,  pastinya  perjuangan  kita
             menjadi  lebih  mudah  untuk  menempati  posisi  yang  sedang
             dibutuhkan.

             3. Koreksi Seberapa Besar Potensi Yang Bisa Diambil
                    Jangan  sampai  para  Capt  salah  paham  dalam  memilih  atau
             menentukan tujuan kuliah. Jangan hanya karena ingin terlihat keren
             dan  mendapat  pekerjaan  bagus,  kita  tidak  mempertimbangankan
             dengan baik untuk menentukan jurusan kuliah. Terlebih belum tahu
             apa  yang  terjadi  kedepannya  sebab  terkadang  pekerjaan  kita  justru
             berbanding balik dengan jurusan kuliah. Hingga alangkah baiknya kita
             memperluas  pola  pikir  agar  diri  kita  tidak  stuck  hanya  pada
             mempelajari materi-materi yang ada pada jurusan.





                                               Peer Group ID – Batch IV | 61]]></page><page Index="63"><![CDATA[4. Kamu Sekadar Minat atau Sudah Niat?

                    Jika sekedar minat, jangan sampai kamu menyesal. Nasib atau
             keberuntungan  setiap  orang  memang  berbeda.  Namun,  alangkah
             baiknya jika kita menyiapkan bekal masa depan sejak awal.
                    Pilihlah  jurusan  yang  memang  Capt  inginkan,  dalam  artian
             sudah  tahu  kedepannya  apa  yang  ingin  dicapai.  Semisal  Capt  ingin
             menjadi  seorang  penulis  atau  editor,  maka  Capt  bisa  mengambil
             jurusan Sastra Indonesia sehingga saat lulus kuliah nanti Capt dapat
             dengan mudah mewujudkan impian tersebut, maka masa depan yang
             cerah  sudah  ada  di  depan  mata.  Tinggal  tingkatkan  usaha  guna
             mencapainya. Semangat!






































             62 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="64"><![CDATA[Ilmu Komunikasi; Katanya Modal Ngomong Doang, Nyatanya Nggak
                                       Juga Kok!

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri
                                  2022-10-13 12:45:59

                    Hola captainers! Kalau ngedengerin jurusan ilmu komunikasi
             yang kamu pikirkan pasti harus punya skill pinter ngomong, harus jadi
             orang humble, pokoknya orang pendiam nggak cocok di jurusan ilmu
             komunikasi. Eits siapa bilang ilmu komunikasi cuma buat orang pinter
             ngomong doang, masih banyak lagi kemampuan yang dibutuhkan ilmu
             komunikasi, penasaran nggak sama jurusan yang satu ini? Kamu bisa
             baca artikelnya di link ini!

                    Komunikasi  menurut  KBBI  adalah  pengiriman  dan
             penerimaan  pesan  atau  berita  antara  dua  orang  atau  lebih  sehingga
             pesan yang dimaksud dapat dipahami. Namun makna dari komunikasi
             terkadang  tidak  sesuai  dengan  prakteknya,  salah  satunya
             kesalahpahaman yaitu kegagalan penyampaian pesan antara dua belah
             pihak   sehingga   menimbulkan   konflik.   Untuk   mengurangi
             permasalahan  mengenai  komunikasi,  kamu  harus  mengetahui  ilmu
             dari komunikasi tersebut. Ada beberapa cara untuk meningkatkan ilmu
             komunikasi bisa dengan cara otodidak atau cara yang lebih expert yaitu
             belajar di jurusan ilmu komunikasi, dan peer group akan membahas
             mengenai jurusan ilmu komunikasi jadi baca artikelnya sampai habis
             ya!
                    Kalau  kamu  dengar  kata  ‘Ilmu  komunikasi’  yang  kamu
             bayangin pasti harus pinter ngomong, harus cerewet, pokoknya skill
             ngomong kamu dipertaruhkan di jurusan ini, tapi kenyataannya nggak
             kayak  gitu  kok.  Coba  deh  kamu  cerna  lagi  arti  dari  komunikasi,
             ‘penyampaian pesan,’ pesan ini bisa berbagai macam bentuknya lisan,
             tertulis dan gambar. Di jurusan ini pun kamu akan mempelajari cara
             untuk menyampaikan pesan dengan beberapa media mulai dari antar
             individu, periklanan, intelektual sampai media sosial.


                                               Peer Group ID – Batch IV | 63]]></page><page Index="65"><![CDATA[Kemudian skill apa yang harus kamu miliki di jurusan ilmu
             komunikasi? Pertama kemampuan berbicara, kamu akan dilatih untuk
             berbicara secara efektif dan tepat sasaran. Selain itu, kamu juga akan
             mempelajari cara berbicara menggunakan intonasi dan gestur tubuh
             agar  menarik  perhatian  orang  banyak.  Terus  yang  belum  mahir
             kemampuan berbicara gimana? Tenang, Selama di jurusan ini kamu
             akan terbiasa berbicara berkaitan dengan mata kuliah yang diberikan.
             Kedua kemampuan menulis, siapa bilang kemampuan berbicara saja
             yang diasah? Menulis juga perlu banget untuk merangkai sebuah kata
             yang akan digunakan saat berbicara misalnya saat melakukan speech di
             depan publik, atau digunakan kemampuan riset untuk periklan produk
             yang  membutuhkan  tulisan  untuk  mencuri  perhatian  customer  dan
             masih banyak lagi kegunaan menulis di jurusan ini. Terakhir operator
             media komunikasi, selain lisan dan tertulis komunikasi butuh media
             untuk menyampaikan suatu pesan, cocok banget nih yang punya hobi
             videografi, fotografi, dan desain grafis saatnya kamu untuk unjuk gigi
             mengembangkan dan menyumbangkan ide kreatif di jurusan ini agar
             menarik perhatian orang banyak yang melihat hasil karya kamu.

                    Prospek kerja yang cocok untuk jurusan ilmu komunikasi ada
             apa  saja  ya?  Untuk  yang  suka  cerita  tentang  kehidupan  lewat  suatu
             obrolan, bisa berkesempatan bekerja jadi broadcaster radio atau punya
             channel broadcaster sendiri. Kalau kamu pengen banget nih di dunia
             entertainment kamu bisa bekerja menjadi presenter acara televisi atau
             kamu yang ingin mengasah berpikir kritis khususnya seputar politik,
             menjadi reporter atau pembawa berita suatu peluang besar yang bisa
             kamu  dapetin.  Untuk  kamu  yang  suka  menulis,  bisa  diasah
             kemampuan  menulis  kamu  untuk  bekerja  sebagai  penulis  naskah
             berita,  naskah  content  creator,  jurnalis  dan  copywriting  suatu  iklan
             produk. Terakhir komunikasi tidak akan berjalan dengan efektif bila
             tidak  memadai media  perantaranya  dan  untuk  kamu yang  memiliki
             keahlian  tersebut  bisa  banget  bekerja  dibidang  multimedia  untuk
             berinovasi di dunia komunikasi. Gimana pembahasan hari ini, tertarik
             nggak  masuk  jurusan  ilmu  komunikasi?  Apapun  jurusan  kuliahnya
             semoga setelah lulus nanti ilmu yang didapat nggak sia-sia dan berguna

             64 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="66"><![CDATA[untuk jenjang karir atau jenjang pendidikan selanjutnya. Kalau kamu
             ingin baca artikel menarik lainnya pantengin terus website peergroup.id
             yah… banyak artikel menarik yang kamu bisa baca.





















































                                               Peer Group ID – Batch IV | 65]]></page><page Index="67"><![CDATA[Jurusan Public Relations Ngapain Aja?

                                    Yesi Julia Utami

                                  2022-10-20 12:09:19

             Hola Captainers!
                    Menjadi seseorang dengan kepribadian introvert bukan berarti
             tidak  bisa  mengambil  jurusan  kuliah  Public  Relations  dalam  ilmu
             komunikasi. Tidak bisa berbicara di depan umum juga bukan menjadi
             alasan  yang  tepat.  Karena  faktanya  Public  Relations  sangat  bisa
             dilakukan  oleh  seorang  introvert,  lho.  Lagi  pula  pekerjaan  Public
             Relations  tidak  hanya  berhubungan  dengan  berbicara  maupun
             komunikasi. Lalu, apa yang dapat dilakukan dalam Public Relations
             jika tidak berbicara? Yuk, baca artikelnya hingga akhir dan Captainers
             bisa  temukan  alasan  Public  Relations  bukan  hanya  untuk  seorang
             ekstrovert!

                    Coba  sekarang  Captainers  sebutkan  hal-hal  apa  saja  setelah
             mendengar “Public Relations”? Pasti sebagian besar hal yang terlintas
             dibenak Captainers  adalah humas  dan  komunikasi, semua  itu tidak
             salah  atau  bahkan  memang  benar.  Tetapi,  ternyata  jurusan  kuliah
             Public Relations nggak selamanya harus berbicara, loh. Banyak sekali
             orang-orang  yang  sampai saat  ini  menganggap  bahwa jurusan  kuliah
             ilmu komunikasi hanya sebatas berbicara saja. Jika urusan berbicara,
             sudah pasti juga dihubungkan jurusan ilmu komunikasi tidak cocok
             dengan seseorang yang memiliki kepribadian introvert. Maka dari itu,
             yuk kita cari tahu jurusan kuliah Public Relations ngapain aja.

                    Public Relations atau yang lebih sering dikenal dengan humas
             pada  dasarnya  merupakan  program  studi  dari  jurusan  ilmu
             komunikasi. Artinya Public Relations memiliki hubungan yang sangat
             erat  akan  komunikasi.  Namun,  banyak  aktivitas  lain  yang  bisa
             Captainers lakukan ketika memilih jurusan Public Relations. Sebelum
             lebih rinci lagi, kita harus mengetahui terlebih dahulu mengenai Public
             Relations. Public Relations dalam sebuah perusahaan atau organisasi

             66 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="68"><![CDATA[umumnya  berfungsi  menjaga  citra  perusahaan  atau  organisasi,
             membangun  hubungan  dengan  masyarakat,  melakukan  hubungan
             dengan  sesama  perusahaan  atau  organisasi.  Sampai  di  sini  masih
             terlihat Public Relations sangat mengandalkan komunikasi.

                    Berikut  ini  dijelaskan  lebih  lagi  mengenai  Public  Relations
             tidak selamanya hanya berbicara dan komunikasi:

                    Menulis.  Sebelumnya  dikatakan  Public  Relations  memiliki
             fungsi  menjaga  citra  perusahaan  atau  organisasi,  semua  kegiatan
             tersebut dapat dilakukan melalui tulisan. Bentuk tulisan yang biasanya
             dibuat  oleh  Public  Relations  adalah  naskah  pidato,  periklanan,
             menyusun rilis berita, artikel publikasi perdagangan, iklan institusional,
             dan lainnya.

                    Riset. Seorang Public Relations juga bertugas melakukan riset
             berupa mengumpulkan informasi tentang opini publik, liputan media,
             mencari  data  base  di  internet,  mendesain  riset  program,  hingga
             melakukan  survei.  Kegiatan  riset  ini  berguna  untuk  mengetahui
             kebutuhan atau keinginan perusahaan atau organisasi lainnya terhadap
             perusahaan atau organisasi kita.

                    Manajemen dan administrasi. Pada bagian ini tugas yang harus
             dilaksanakan  adalah  mengatur  perencanaan,  menata  anggaran,  dan
             jadwal program.

                    Konseling. Bentuk  kegiatan  konseling  yang  dapat  dilakukan
             seperti bertukar pendapat dengan manajemen, kemudian melakukan
             hubungan yang baik dengan masyarakat atau sesama perusahaan.













                                               Peer Group ID – Batch IV | 67]]></page><page Index="69"><![CDATA[Mengenal Lebih Dekat Jurusan Hubungan Internasional: Katanya
                                  Bisa Jadi Diplomat?

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-10-27 13:53:39
             Hola Captainers!

                    Jurusan  Hubungan  Internasional  dapat  dikatakan  sebagai
             jurusan favorit karena banyak peminatnya di soshum. Menurut data
             dari  LTMPT  melalui  website  UIN  Jakarta,  jurusan  Hubungan
             Internasional masuk ke dalam urutan 3 jurusan Soshum dengan daya
             tampung  2020  50  dan  peminat  2021,  yaitu  640.  Hal  tersebut
             membuktikan bahwa banyak harapan siswa/siswi yang baru lulus dari
             SMA ingin menjadi diplomat. Ada asumsi juga bahwa jurusan HI harus
             fasih  berbahasa  inggris.  Namun,  apakah  benar  jurusan  HI  ini  akan
             menghantarkan kita menjadi diplomat?. Yuk kita mengenal lebih dekat
             jurusan Hubungan Internasional!

                    Jurusan  hubungan  internasional  adalah  jurusan  yang
             mempelajari bagaimana upaya suatu negara berinteraksi secara global.
             Interaksi  yang  melibatkan  suatu  negara,  instansi  atau  organisasi
             pemerintah  maupun  swasta.  Kemudian,  Diplomat  atau  Dubes  itu
             profesi seperti  apa  ya?  Diplomat  adalah  seseorang  yang  melakukan

             68 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="70"><![CDATA[diplomasi sebagai perwakilan suatu negara dengan negara-negara lain
             atau  dalam  organisasi-organisasi  internasional.  Asal  kata  diplomat
             adalah  dari  Bahasa  Yunani,  yang  merujuk  pada  seorang  pembawa
             pesan resmi dari pemerintah. Bila mengacu pada makna kata ini, maka
             Duta Besar, Menteri Luar Negeri, maupun pejabat diplomatik yang
             lain dapat dikategorikan sebagai bagian dari profesi Diplomat.
                    Ketika  kamu  berhasil  memasuki  jurusan  hubungan
             internasional,  maka  kamu  akan  mempelajari  mata  kuliah  mengenai
             bagaimana  menjalin  hubungan  dengan  negara  lain  dan  dapat
             melakukan kerjasama, seperti :
                1.  Sejarah hubungan internasional, teori politik internasional,
                2.  Negosiasi dan resolusi konflik,
                3.  Ekonomi internasional,
                4.  Strategi dan tata kelola strategis,
                5.  Studi perang dan damai, dll.

                Masuk dan mulai mempelajari jurusan HI butuh kerja keras, niat
             dan  semangat,  serta  beberapa  keahlian  juga.  Ada  baiknya  sebelum
             kamu memilih ataupun sudah lolos dalam jurusan Hubungan Internal,
             harus  mengetahui  beberapa  pengetahuan  dan  keahlian,  agar  tidak
             terlihat bingung dan mudah mempelajarinya, beberapa pengetahuan
             dan keahlian yang harus kamu pelajari, sebagai berikut :

                1.  Kemampuan komunikasi
                2.  Kemampuan bahasa asing
                3.  Kemampuan berpikir kritis
                4.  Kemampuan melakukan analisis
                5.  Kemampuan negosiasi dan persuasi
                6.  Kemampuan problem solving

                Hal yang perlu Captainers ketahui bahwa beberapa lulusan jurusan
             HI  tidak  semua  diplomat,  namun  ada  beragam  profesi  yang  dapat
             kamu  tempuh  setelah  lulus  dari  jurusan  ini.  Berikut  Peer  group
             rangkum beberapa profesi/prospek kerja yang dapat dijadikan pilihan
             oleh lulusan HI, sebagai berikut.
                                               Peer Group ID – Batch IV | 69]]></page><page Index="71"><![CDATA[1.  Jurnalis
                2.  Penerjemah bahasa
                3.  Pegawai Negeri Sipil (PNS)
                4.  Peneliti/Dosen
                5.  Pegawai Perusahaan Multinasional
                6.  Pegawai Organisasi Internasional
                7.  Pengusaha, dll.
                Agar Captainers tidak bingung untuk memilih Universitas terbaik
             dengan  akreditasi  maksimal  B.  Peer  group  bantu  kamu
             memberitahukan  Universitas  cocok  dan  pastinya  tidak  bikin  kamu
             nyesel dengan beberapa Universitas, sebagai berikut:

                1.  Universitas Gadjah Mada
                2.  Universitas Hasanuddin
                3.  Universitas Padjadjaran
                4.  Universitas Jember
                5.  Universitas Indonesia
                6.  Universitas Jenderal Soedirman
                7.  Universitas Muhammadiyah Malang
                8.  Universitas Muhammadiyah Yogyakarta
                9.  Universitas Bina Nusantara
                10. Universitas Airlangga

             Gimana  Captainers,  tertarik  bukan  mengenal  lebih  dekat  dengan
             Jurusan  Hubungan  Internasional,  apalagi  buat  kamu  yang
             menginginkan  banget  untuk  menjadi  Diplomat.  Namun,  faktanya
             ketika  lulus  dari  jurusan  HI  tidak  harus  menjadi  Diplomat  loh
             Captainers…











             70 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="72"><![CDATA[Jurusan yang Tiada Hari tanpa Laprak

                                    Dwi Intan Aliani

                                  2022-11-03 12:19:13

             Halo Captainers!
                    Ayo,  ayoo….  siapa  di  sini  yang  masih  bingung  ketika  lulus
             Sekolah Menengah nanti akan melanjutkan fokus keilmuan di bidang
             apa?  Perlu  diketahui  bersama  nih,  Captainers  kalau  dalam  masa
             perkuliahan,  selain  teori,  mahasiswanya  juga  akan  dilatih  untuk
             melakukan  praktik  langsung.  Rata-rata  semua  jurusan  akan
             melakukannya, namun Peer Group merangkum 5 jurusan yang paling
             sering melakukan praktik, nih. Yuk, kepoin ada apa saja sih jurusannya,
             siapa tau ada salah satu jurusan yang kamu minati. Klik link artikel
             diatas ini ya! (sesuaikan penempatan link artikelnya)

                    Kalian pasti sudah mengetahui, jika dalam dunia pendidikan,
             selain  mengajarkan  teori,  para  mahasiswa  juga  akan  dilatih  dalam
             sebuah pelajaran praktik. Kegiatan ini dilakukan agar mahasiswa dapat
             lebih memahami bidang keilmuan yang diambil, lho Captainers.
                    Nah, bagi kalian yang masih bingung dalam memilih jurusan
             kuliah dan suka bosan dengan suasana belajar di dalam kelas, maka
             rekomendasi jurusan di bawah ini barangkali cocok denganmu. Apa
                                               Peer Group ID – Batch IV | 71]]></page><page Index="73"><![CDATA[saja ya jurusan yang sering melakukan praktik? Yuk kita cari tahu sama-
             sama!

             Agroteknologi
                    Yups, bagi Captainers yang menyukai ilmu terkait tanaman,
             pangan,  dan  holtikultural,  maka  jurusan  agroteknologi  barangkali
             merupakan  pilihan  yang  tepat,  nih.  Kalau  dilihat  dari  keilmuannya,
             tidak heran kalau jurusan ini akan lebih sering praktek daripada teori.
             Lulusan  agroteknologi  dapat  berprofesi  sebagai  dosen  dan  pegawai
             Litbang daerah maupun kementerian.

             Farmasi
                    Untuk  jurusan  yang  satu  ini  sudah  pasti  kehidupan
             perkuliahannya 70% akan dipenuhi dengan praktik di laboratorium.
             Praktikum ini berguna agar membiasakan para mahasiswanya dengan
             lingkungan kerja farmasi yang kedepannya memang akan didominasi
             oleh kegiatan dalam laboratorium. Umumnya, kegiatan praktikum para
             mahasiswa farmasi ini akan berdurasi mencapai 4 jam yang terkadang
             jadwal di laboratorium itu bisa lebih dari 1 kali perhari.

             Kimia

                    Jurusan  kimia  ini  barangkali  cocok  untuk  kamu  yang  suka
             melakukan penelitian, riset, dan bekerja dalam laboratorium. Rasanya,
             jika kehidupan anak jurusan kimia ini hanya sekadar teori, akan terasa
             hambar.  Maka,  untuk  menguji  pemahaman  para  mahasiswanya,
             jurusan kimia akan sering melakukan uji kimia di dalam laboratorium,
             nih Captainers! Kebutuhan akan tenaga analis kimia di era sekarang
             tentunya semakin meningkat hingga jurusan ini memiliki prospek kerja
             yang tidak kalah menjanjikan dibanding jurusan yang lain.
             Biologi

                    Ayo, absen dulu siapa aja yang mikir kalau mahasiswa jurusan
             biologi hanya baca buku tebal aja dengan bahasa ilmiah yang rumit?
             Jurusan ini justru akan lebih sering meneliti berbagai macam makhluk

             72 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="74"><![CDATA[hidup  di  laboratorium  bahkan  terjun  langsung  ke  lapangan  untuk
             mempelajari ekosistem kehidupan makhluk hidup tersebut. Praktikum
             dan kerja lapangan ini sangat penting bagi mahasiswa jurusan ini karena
             mereka akan lebih memahami terkait organisme, habitat, serta proses
             yang mengatur dan terlibat dalam aktivitas kehidupannya.

             Kedokteran

                    Tiap  tahunnya,  ribuan  lulusan  SMA  bersaing  ketat  untuk
             menduduki kursi di jurusan yang satu ini. Tidak asing lagi pasti kalau
             jurusan kedokteran akan sering melakukan praktik dalam setiap mata
             kuliahnya. Bahkan, bisa dikatakan kalau kegiatan praktikum jurusan
             kedokteran terbilang padat.

                    Nah,  Captainers!  5  jurusan  yang  telah  dipaparkan  diatas
             merupakan jurusan yang paling sering melakukan praktik. Bagaimana?
             apakah ada jurusan kuliah tersebut yang cocok dengan minat kamu?
































                                               Peer Group ID – Batch IV | 73]]></page><page Index="75"><![CDATA[Mengenal Jurusan Pariwisata Lebih Dekat

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-11-10 12:32:28

             Halo, Captainers!
                    Captainers pasti tahu, di dunia serba daring ini, menulis adalah
             cara yang paling tepat untuk mengekspresikan sesuatu apalagi dengan
             membaca artikel mingguan dari peer.group untuk menambah wawasan
             juga  loh  captainer!  So,  tunggu  apalagi  jangan  lupa  baca  artikel  dari
             peer.group  yaaa  Captainers!  Semoga  bermanfaat  dan  tunggu  artikel
             dari kami selanjutnya, See you..!
                    Pariwisata di Indonesia ini sedang berkembang pesat pesatnya
             dan  sangat  menjanjikan  pekerjaannya.  Jurusan  Pariwisata  mungkin
             kalian  sudah  tidak  asing  dengan  jurusan  tersebut.  Jurusan  ini
             peminatnya  lebih  banyak  dibanding  jurusan  lainnya.  Perlu  diingat
             Jurusan  Pariwisata  bukan  hanya  jalan  jalan  aja  lho!  Akan  tetapi
             membahas  tentang  strategi  dan  tentang  manajemennya  juga.  Akan
             tetapi jurusan ini sudah dikonstruksi dinilai kerjanya hanya jalan jalan
             saja namun konstruksi tersebut salah besar. Akan tetapi tidak semua
             tentang  pariwisata  dan  jalan  jalan  saja  yaa  captainers!  Siapa  sangka
             jurusan pariwisata ini prospek kerjanya cuma guide tour. Nah mari kita
             bahas prospek kerja Pariwisata lebih lanjut.

             1. Menteri Pariwisata

                Menjadi seorang menteri bukan hal yang mudah, akan tetapi hal
             tersebut  diinginkan  seseorang  yang  memang  mungkin  sedari  kecil
             sudah memiliki cita cita sebagai seorang menteri.

             2. Staff Bandara
                Walaupun  bekerja  di  bandara  tidak  mengahruskan  lulusan
             penerbangan,  akan  tetapi jurusan  Pariwisata ini  bisa menjadi  bagian
             dari  staff  bandara.  Terutama  karena  lulusan  pariwisata  telah

             74 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="76"><![CDATA[mendapatkan  mata  kuliah  ground  handling,  apalagi  kalau  lulusan
             ground  handling,  dan  apalgi  jika  lulusan  tersebut  pernah  melkukan
             kerja praktek di bandara.

             3. Dosen
                Menjadi dosen adalah keinginan sebagian seorang, tidak menutup
             kemungkinan dosen ini berasal dari jurusan pariwisata.Di Indonesia ini
             sendiri masih kurang dosen yang berlatar belakang pariwisata.
             4. Staff Kapal Pesiar

                    Bekerja  di  kapal  pesiar  adalah  impian  mahasiswa  yang
             berjurusan  perhotelan  maupun  pariwisata  sendiri  karena  gaji  yang
             didapat  di  kapal  pesiar  ini  sendiri  mendapatkan  gaji  yang  cukup
             mencengangkan.

                    Nah itu adalah beberapa rekomendasi pekerjaan yang berasal
             dari jurusan Pariwisata Captainers! Perlu diingat sekali lagi yaa bahwa
             pariwisata bukan hanya sekedar jalan jalan saja akan tetapi tetap ada
             materi yang akan dikuasainya! Jadi tentukan pilihan kalian captainers
             jangan sampai menyesal yaa!
























                                               Peer Group ID – Batch IV | 75]]></page><page Index="77"><![CDATA[Rekomendasi Jurusan Untuk Si Paling Introvert

                                 Nur Faizatun Khasanah

                                  2022-11-17 14:11:13

             Hola Captainers!
                    Masih  ragu  buat  kuliah  karena  merasa  ragu  dengan
             kemampuan  diri sendiri?  Takut  nggak  bisa  bersosialisasi dan nggak
             aktif  selama  perkuliahan?  Atau  bahkan  takut  salah  masuk  jurusan?
             Tenang, semua pasti punya solusi. Bagi kamu yang takut kurang bisa
             bertahan  selama  perkuliahan  hanya  karena  keperibadian  kurang
             mendukung,  di  sini  adalah  jawaban  paling  tepat  untuk  menjawab
             keresahan  tersebut.  Yuk,  baca  artikel  berikut  ini.  Temukan  jurusan
             untuk kalian si paling introvert!

                    Berikut beberapa jurusan kuliah yang tepat untuk kamu yang
             merasa seorang introvert:







             76 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="78"><![CDATA[1. Sastra Indonesia

                    Jurusan  ini  sangat  direkomendasikan  bagi  introvert  karena
             identik  dengan  kegiatan  kepenulisan.  Seperti  yang  diketahui  bahwa
             seorang  introvert  kerap  malas  untuk  berkomunikasi  (dalam  artian
             membatasi  diri)  sehingga  lebih  suka  menuangkan  segala  hal  dalam
             bentuk tulisan.

                Dengan mengambil jurusan ini, maka kamu bagi si introvert bisa
             menjadi  seorang  penulis,  editor,  dan  profesi  lainnya  yang  masih
             berhubungan.

             2. Akuntansi
                    Seorang  introvert  dikenal  dengan  ketelitiannya.  Terlebih
             jurusan akuntansi terbilang rumit karena cukup banyak mengandung
             angka  sehingga  membutuhkan  ketelitian  dan  kejelian  selama
             menghitung.

                Selain itu, seorang introvert dikenal dengan ketenangan. Hingga
             Jurusan  Akuntansi  sangat  tepat  untuk  mereka  yang  memiliki
             konsentrasi  daya  tinggi  dan  tingkat  keseriusan  yang  tidak  bisa
             diragukan.

             3. Manajemen
                    Nyaris  serupa  dengan  Akuntansi,  Manajemen  pun  cukup
             direkomendasikan untuk seseorang berkepribadian introvert.

                Terlebih  dalam  Jurusan  Manajemen  terdapat  beberapa  pilihan
             konsentrasi,  seperti  Manajemen  Keuangan,  Pemasaran,  SDM,  dan
             lain-lain.  Namun,  bagi  si  introvert  lebih  direkomendasikan  untuk
             memilih  Konsentrasi  Manajemen  Keuangan  dengan  pertimbangan
             tidak  harus  berurusan  dengan  orang  lain  seperti  pada  Konsentrasi
             Pemasaran dan SDM.




                                               Peer Group ID – Batch IV | 77]]></page><page Index="79"><![CDATA[4. Desain

                    Jurusan  Desain  memang  membutuhkan  orang-orang  yang
             memiliki kreativitas tinggi. Sama seperti Akuntansi, untuk mengerjakan
             hal-hal  yang  berhubungan  dengan  desain  pastinya  membutuhkan
             konsentrasi dan ketenangan.

                Hingga  dapat  dipastikan  seorang  introvert  akan  cocok  dengan
             jurusan ini. Kesabaran mereka pun cukup diakui untuk menyelesaikan
             berbagai perkara yang ada di Jurusan Desain.

             5. Psikologi

                    Jurusan  ini  juga  cocok  dengan  seorang  introvert  karena
             menuntut kalian untuk mengamati dan menganalisis sebuah masalah
             secara  mendalam,  mencoba  memahami  dan  mengerti  keadaan
             seseorang secara detail.
                    Untuk  prospek  lulusan  psikologi  sendiri  dapat  menjadi
             psikolog, konselor, dan terapis.





























             78 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="80"><![CDATA[KARIR










          https://peergroup  https://peergroup.  https://peergroup.i  https://peergroup.i
          .id/article/perta  id/article/3-  d/article/mau-jadi-  d/article/kamu-
            nyaan-saat-     stereotype-  pengusaha-sukses-  suka-menulis-yuk-
           interview-yang-  jurusan-tata-boga   coba-praktekin-  cari-tahu-
          sering-diajukan-              strategi-marketing-  perbedaan-content-
          oleh-perusahaan-                  kak-jill      writer-dan-
             incaranmu                                    copywriter









          https://peergroup.i  https://peergroup.  https://peergroup.  https://peergroup.
            d/article/aksi-  id/article/berkari  id/article/siapa-  id/article/bisakah
           hacker-mendadak-  r-sebagai-social-  bilang-anak-  -berkarir-di-usia-
           viral-di-twitter-  media-specialist-  pendidikan-  muda
            inilah-3-jenis-  kenapa-tidak   kerjanya-jadi-
          hacker-yang-jarang-               guru-aja
              diketahui








         https://peergroup.i  https://peergroup.i https://peergroup.i  https://peergroup.i
          d/article/quiet-  d/article/intip-  d/article/alasan-  d/article/perencana
           quitting-kerja-  pekerjaan-nila-  kenapa-kamu-perlu-  an-karir-di-era-
          anti-lembur-bagai-  marita-seorang-  memperbaiki-  digital
         kuda-kamu-tertarik-  praktisi-public-  linkedin-sebelum-
              nggak
                             relations      terlambat





                                               Peer Group ID – Batch IV | 79]]></page><page Index="81"><![CDATA[Pertanyaan Saat Interview Yang Sering Diajukan Oleh Perusahaan
                                      Incaranmu!

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-08-26 01:58:08
             Hola Captainers!

                    Selamat kalian sudah lolos di tahap screening CV! Tahapan
             akan berlanjut ke interview yang berhadapan dengan pihak HR, user,
             dan  direktur.  Seringkali  para  jobseekers  merasa,  gelisah,  takut,  dan
             overthinking  pada  tahapan  ini.  Proses  interview  sendiri,  dapat
             dikatakan  sebagai  salah  satu  proses  yang  cukup  menentukan
             diterimanya seorang pelamar dalam perusahaan incarannya. Apalagi
             tidak sedikit kandidat yang ditolak pada interview tahap pertama.

                    Perjuangan dalam mendapatkan pekerjaan memang sangatlah
             sulit, apalagi zaman sekarang terdapat orang yang resign dari pekerjaan
             karena  tidak  cocok  dengan  lingkungan  dan  sistem  kerjanya,  karena
             lebih penting mental health ketimbang upah dan pekerjaanya. Disisi
             lain,  angkatan  kerja  pun  setiap  tahunnya  meningkat  dengan  riwayat
             pendidikan SMA/sederajat serta fresh graduate yang memiliki tujuan
             untuk  mencari  pekerjaan.  Walaupun  begitu,  Captainers  jangan
             menyerah dan harus tetap semangat mencari pekerjaan yang cocok.

             80 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="82"><![CDATA[Sangat penting bagi para pelamar kerja untuk meriset pertanyaan dan
             jawaban yang biasa muncul ketika wawancara kerja. Baik pertanyaan
             umum ataupun pertanyaan yang sifatnya khusus, dan berkaitan dengan
             perusahaan yang dituju agar kamu menjadi salah satu kandidat yang
             lolos pada tahap interview ini.

                    Untuk  Captainers  yang  sedang  ataupun  ingin  menjadi
             jobseeker agar tidak bingung, berikut Peergroup.id berikan pertanyaan-
             pertanyaan  interview  kerja  yang  umum  atau paling sering tim HRD
             tanyakan.

             1. Menceritakan tentang diri sendiri.
                    Pertanyaan pertama yang selalu ditanyakan adalah perkenalan
             diri.  Dengan  menceritakan  diri  kamu,  dan  mengapa  kamu  cocok
             mengisi  posisi  yang  dibutuhkan  perusahaan.  Kamu  juga  bisa
             menceritakan  tentang  nama,  pengalaman  kerja,  latar  belakang
             pendidikan,  dan  kelebihan  maupun  kekurangan.  Hal  tersebut
             merupakan personal branding yang akan kamu berikan kepada sebuah
             perusahaan agar mengetahui value yang kamu punya.
                    Namun  kamu  tidak  perlu  menjelaskan  terlalu  detail  seperti
             tanggal lahir, alamat rumah, berat dan tinggi badan, karena hal itu sudah
             tercantum di dalam CV. Jelaskan saja diri kamu dengan singkat.
             2. Kenapa kamu melamar untuk posisi ini?

                    Melalui pernyataan tersebut, pewawancara ingin mengetahui
             apakah kamu serius ingin melamar di bidang yang kamu pilih dan ingin
             menekuni  profesi  yang  dilamar  atau  hanya  sekadar  agar  di  terima
             tempat  melamar  ke  perusahaan  tersebut.  Kamu  bisa  memberikan
             penjelasan  3–4  hal  positif  yang  dapat  ditemukan  dari  posisi  atau
             pekerjaan yang kamu lamar.

                    Usahakan  fokus  dan  beri  penjelasan  dengan  kalimat  yang
             sederhana tapi jelas dan bisa meyakinkan pewawancara.


                                               Peer Group ID – Batch IV | 81]]></page><page Index="83"><![CDATA[3. Apa Saja yang Kamu Tahu dari Perusahaan Kami?

                    Pada  saat  interview,  perekrut  akan  memberikan  sebuah
             pertanyaan  sebagai  bentuk  penegasan  bahwa  kamu  mengenal
             perusahaan  yang  kamu  lamar  serta  terkait  bidang  pekerjaan  dan
             tanggung  jawab  yang  harus  dilaksanakan.  Oleh  karena  itu,  Sebelum
             wawancara  kerja  ada  baiknya  kamu  meriset  dulu  tentang
             perusahaannya, budaya kerjanya, dan informasi yang berkaitan dengan
             posisi yang kamu lamar dengan bertanya langsung kepada orang yang
             bekerja di sana.

             4. Apa rencanamu di 3–5 tahun ke depan?
                    Biasanya  perekrut  untuk  mencari  tau  rencana  Pertanyaan
             mengenai rencana kamu 5 tahun ke depan, diajukan untuk mencari
             tahu  apakah  5  tahun  kedepan  dalam  perusahaan  yang  kamu  lamar
             masih  mempunyai  rencana  bersama  perusahaan  atau  apakah  goals
             kamu sesuai  dengan keinginan  perusahaan.  Perusahaan  mempunyai
             ekspektasi untuk pertanyaan ini dengan jawaban yang pasti dan jelas.
             Walaupun kamu masih belum mengetahui rencana di 3-5 tahun ke
             depan, berikan alasan yang realistis agar pewawancara dapat mengerti.

             5. Berapa ekspektasi gaji yang kamu inginkan?
                    Pertanyaan  yang  lumayan  tricky  untuk  dijawab  bagi  fresh
             graduate yang ingin melamar kerja. Untuk dapat menjawab pun kamu
             harus  memiliki  beberapa  keterampilan  yang  berkaitan  dengan
             pekerjaan,  maka  jangan  ragu  untuk  menceritakannya  kepada  HRD
             supaya  tertarik  untuk  menerima  lamaran  pekerjaanmu  dan
             memungkinkan gaji yang akan kamu dapatkan semakin besar. Pastikan
             bahwa kamu orang yang terbuka, mau diajak diskusi termasuk diskusi
             negosiasi mengenai gaji.

                    Ceritakan  pengalaman  serta  prestasi  yang  telah  kamu  capai
             sehingga  dapat  menjadi  pertimbangan  untuk  menentukan  gaji  di
             perusahaan  baru.  Jika  kamu  memiliki  pertanyaan  pada  saat  proses
             interview kerja ini, jangan ragu untuk menanyakan langsung kepada

             82 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="84"><![CDATA[HRD supaya hal-hal yang kamu belum pahami menjadi jelas. Hal ini
             akan menunjukkan bahwa kamu antusias terhadap proses wawancara
             dari perusahaan tersebut.

                    Dari list pertanyaan diatas, gimana nih apakah kalian jauh lebih
             lega dan siap untuk memasuki perekrutan dunia kerja. Memang tidak
             mudah,  namun  jika  selalu  melatih  dan  mempersiapkan  diri  untuk
             dapat  lolos  menjadi  kandidat  pilihan  perusahaan  dengan  ribuan
             pesaing bukankah hal yang menyenangkan. Jadi jangan takut mencoba
             dan berusaha ya!

             Sumber:
             https://blog.skillacademy.com/pertanyaan-interview-kerja-dan-cara-
             menjawabnya  https://glints.com/id/lowongan/pertanyaan-wawancara-
             kerja/#.YwYeLHZBzDd
             https://www.binaracademy.com/blog/pertanyaan-interview-dan-
             jawabannya





























                                               Peer Group ID – Batch IV | 83]]></page><page Index="85"><![CDATA[3 STEREOTYPE JURUSAN TATA BOGA

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-09-02 02:09:07

             Hola Captainers!
                    Masyarakat  menganggap  bahwa  kuliah  di  jurusan  tata  boga
             tidak ada gunanya karena dalam kehidupan memasak kegiatan yang
             dilakukan setiap harinya jadi buat apa kuliah di tata boga. Nah itu salah
             satu anggapan masyarakat ke jurusan tata boga yang masih dianggap
             kurang  menjanjikan.  Namun,  ternyata  tidak  hanya  itu  anggapannya,
             Penasaran? Scroll sampai bawah.
             1. Dikira Masak Terus

                    Stereotype pertama adalah jurusan tata boga dikira masak terus
             itu salah yaa bestie, faktanya di jurusan tata boga mahasiswa tidak hanya
             memasak  saja  tetapi  mempelajari  teknik  penyajian  makanan  yang
             memperhatikan 4 aspek, yakni estetika, kualitas, rasa, dan kebutuhan
             gizi.  Tidak  hanya  masakan  nusantara  disini  kita  mempelajari
             pengelolaan  makanan  dari  luar  negeri  juga  seperti  masakan  barat,
             masakan china, masakan timur tengah, dan berbagai belahan dunia.
             Jurusan ini tidak hanya makanan saja yang dipelajari tetapi mempelajari
             minuman  juga  mulai  dari  bagaimana  cara  meracik  hingga  cara
             menyajikan  minuman.  Aspek  sanitasi,  kebersihan,  porsi  gizi,  hingga
             cara pelayanan jadi ilmu dasar yang dipelajari di jurusan ini. Maka dari
             itu  di  jurusan  ini  terdapat  mata  kuliah  Kimia  dasar,  Matematika,
             Sosiologi, Ilmu gizi, Dasar-dasar manajemen, Kewirausahaan, dan lain-
             lain yang mana tidak selalu masak.

             2. “Masak Doang Ngabisin Duit”
                    Hal  yang  perlu  kamu  ketahui  bahwa,  kuliah  di  jurusan  tata
             boga itu tidak melulu soal masak, bahkan di jurusan ini mahasiswa nya
             akan dibekali ilmu untuk modal berwirausaha di bidang pangan dengan
             pengetahuan  seputar  komersialisasi  dan  teknik  distribusi  produk

             84 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="86"><![CDATA[pangan yang dibutuhkan untuk menjadi wirausahawan yang berkualitas.
             Buktinya  di  jurusan  ini  terdapat  mata  kuliah  kewirausahaan,  dasar-
             dasar manajemen, pengelolaan usaha boga, dan mata kuliah kesehatan
             dan  keselamatan  kerja.  Dengan  adanya  matkul  tersebut  mahasiswa
             dibekali  ilmu  dalam  berwirausaha.  Walaupun  dapat  menghabiskan
             duit tetapi  ilmu yang kita dapat setara dengan uang yang kita keluarkan.
             3. “Paling Kerjanya di Dapur”

                    Ada anggapan kurang mengenakan ketika masuk ke jurusan
             Tata  Boga  dengan  ucapan  yang  sering  kita  dengar  sampai  males
             nanggepinnya. Banyak yang belum tahu bahwa industri kuliner saat ini
             berkembang dan tidak sepi peminat hal ini membuat prospek kerja
             lulusan tata boga menjadi sangat cerah.  Fyi, selain menjadi chef kita
             juga bisa menjadi food vlogger yang berpotensi mendapat keuntungan
             besar; lalu kita bisa menjadi food stylist yang dibutuhkan di restaurant,
             penerbit buku resep, dan media-media promosi makanan termasuk
             media sosial; selanjutnya bisa menjadi baker, barista, konsultan gizi dan
             pangan, wirausaha, tenaga pendidik, bahkan bisa bekerja di lembaga
             pemerintahan contohnya di pengawas obat dan makanan di BPOM,
             Departemen  Pertanian,  LIPI,  hingga  perusahaan  BUMN  seperti
             BULOG dan PTPN (Perkebunan Nusantara). Jadi jangan salah kalau
             lulusan jurusan ini kerjanya hanya di dapur saja.

                    Dari artikel ini kita bisa tahu bahwa jurusan tata boga tidak
             melulu soal masak dan prospek kerjanya juga luas dan menjanjikan.

















                                               Peer Group ID – Batch IV | 85]]></page><page Index="87"><![CDATA[Mau Jadi Pengusaha Sukses? Coba Praktekin Strategi Marketing Kak
                                          Jill

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri
                                  2022-09-09 02:13:05

             Halo Captainers!

                    Di era digital zaman sekarang, informasi yang kita dapatkan
             mulai  dari  berita,  hiburan,  kegiatan  jual  beli,  sangat  mudah  untuk
             diperoleh. Dengan pemanfaatan digital yang baik, semakin banyak daya
             tarik peminat untuk menikmati konten yang diberikan, salah satunya
             adalah dunia jual beli yaitu marketing. Akhir-akhir ini, sosial media
             dihebohkan dengan salah satu tokoh content creator tiktok bernama
             Jill Shine, penjual gorden dengan tagline ‘sepuluh gelombang kanan,
             sepuluh  gelombang  kiri’.  Jill  Shine  atau  panggilan  akrabnya  dengan
             sebutan  Kak  Jill  ini,  memiliki  skill  marketing  yang  menarik,  nggak
             heran  pada  saat  live  di  media  sosial  banyak  penonton  yang  tertarik
             dengan barang yang ditawarkan atau sekedar mencari hiburan untuk
             menghilangkan penat. Akhirnya, pendapatan Kak Jill yang di dapatkan
             dari  live  streaming  dan  berjualan  gorden  semakin  banyak  duitnya.
             Captainers,  penasaran  tidak  dengan  tips  agar  skill  marketing  kamu
             semakin  cuan?  Untuk  apa  sih  fungsi  marketing  itu?  Sebelum
             membahas  tentang  marketing,  tidak  baik  rasanya  jika  belum
             mengetahui makna dari marketing.

                    Secara definisi, marketing adalah serangkaian kegiatan untuk
             memenuhi  kebutuhan  dan  kepuasan  konsumen  dimulai  dari  cara
             memproduksi  produk  sampai  mempromosikan  produk  kepada
             konsumen  sehingga  terjadi  transaksi  antara  dua  pihak.  Agar  makna
             marketing tersebut bisa terealisasikan, ada beberapa fungsi marketing
             yang kamu harus ketahui :





             86 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="88"><![CDATA[Negosiasi

                    Dalam  kegiatan  jual  beli,  seorang  marketing  memiliki  misi
             yaitu  menjual  produk  sesuai  dengan  kebutuhan  permasalahan
             konsumen. Dalam menjual produk tersebut seorang marketing harus
             memiliki taktik agar suatu produk mencapai target pemasaran salah
             satunya melakukan negosiasi. Agar negosiasi berjalan lancar, marketing
             memiliki cara tersendiri dalam menjual produk agar kedua belah pihak
             saling menguntungkan misalnya dengan memberikan promo menarik
             dalam pembelian produk.

             Pemandu / Tutor
                    Fungsi  marketing  kedua  yaitu  sebagai  pemandu  dalam
             mengenalkan barang kepada konsumen seperti spesifikasi barang, cara
             pemeliharaan barang, cara pemesanan dan pengiriman barang. Hal ini
             dilakukan  marketing  agar  informasi  mengenai  produk  penjualannya
             terjamin kualitasnya agar menarik perhatian konsumen untuk membeli
             produk tersebut.
             Riset dan pengembangan

                    Supaya  produk  yang  dijual  tepat  sasaran,  marketing  disini
             fungsinya harus mencari tahu informasi produk yang menjadi masalah
             para konsumen, sehingga produk yang dijual bisa dikembangkan untuk
             menjadi  solusi  konsumen.  Setelah  meriset  dan  mengembangkan
             produk,  jangan  lupa  untuk  meminta  feedback  dari  konsumen
             bertujuan untuk menjaga kualitas produk.
                    Setelah kamu memahami makna dan fungsi marketing, lanjut
             ke  pembahasan  yang  kamu  nantikan  yaitu  tips  agar  jago  marketing
             seperti Kak Jill biar usaha makin cuan:






                                               Peer Group ID – Batch IV | 87]]></page><page Index="89"><![CDATA[Interaktif

                    Sering banget Kak Jill menyebutkan kata ‘Darling’ atau ‘Ade
             Kak Jill’, hal ini dilakukan agar konsumen lebih dekat kepada seorang
             Kak  Jill,  selain  itu  kegunaan  interaktif  ini  untuk  menyampaikan
             informasi terkait barang yang dijualnya sehingga dapat menanamkan
             kepercayaan kepada konsumen bahwa kualitas barang yang dijualnya
             adalah kualitas yang terbaik dan bikin ketagihan buat membeli barang
             di perusahaan tersebut.

             Gaya Unik

                    Kalau  diperhatikan  Kak  Jill  dalam  berjualan  ini  mampu
             menarik  perhatian  konsumen  baik  yang  membeli  maupun  yang
             menikmati  konten  yang  diberikan  oleh  Kak  Jill  sehingga  algoritma
             media  sosial  mampu  membawa  Kak  Jill  menjadi  viral  karena  gaya
             berjualan yang memiliki ciri khas yang unik mulai dari cara berpakaian,
             tata  rias  wajah,  dan  cara  promosi  secara  repetitif  seperti  ‘Sepuluh
             gelombang kanan, sepuluh gelombang kiri’ yang membuat konsumen
             mengenal Kak Jill dan usahanya.
                    Nah  itu  dia  tips  marketing  ala  Kak  Jill.  Dalam  melakukan
             marketing  kamu  harus  memiliki  konsisten  menjalankan  usaha  yang
             ditekuni dan kesabaran dalam menghadapi konsumen, sebisa mungkin
             memberikan  pelayanan  terbaik  agar  konsumen  tertarik  dan  ingin
             membeli  produk  yang  disajikan  oleh  perusahaan  atau  usaha  kamu
             sendiri. Enaknya bahas topik apalagi yah buat minggu depan? boleh
             kasih sarannya kolom komentar peergroup.id yah…














             88 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="90"><![CDATA[Kamu Suka Menulis? Yuk, Cari Tahu Perbedaan Content Writer
                                    dan Copywriter

                                    Yesi Julia Utami
                                  2022-09-24 23:00:23

             Hola Captainers!

                      Menjadi  seorang  Content  Writer  dan  Copywriter  akan  selalu
             berkaitan erat dengan media. Bukan hanya itu saja, seorang Content
             Writer  dan  Copywriter  saat  ini  menjadi  hal  yang  penting  dalam
             kemajuan bisnis. Melalui tulisan hasil karya seorang Content Writer
             dan  Copywriter  dapat  mempersuasi  hingga  meningkatkan  bisnis  itu
             sendiri. Maka dapat dipastikan menjadi seorang Content Writer dan
             Copywriter  sangat  cocok  untuk  Captainers  yang  suka  atau memiliki
             hobi  dalam  bidang  menulis  dan  tertarik  akan  media.  Walaupun
             pekerjaan  seorang  Content  Writer  dan  Copywriter  terkesan  sama,
             namun  pada  faktanya  terdapat  perbedaan  antara  seorang  Content
             Writer dan Copywriter, lho.

                      Sebelum lebih lanjut melihat perbedaan yang dimiliki Content
             Writer dan Copywriter, Peergroup.id akan membahas secara singkat
             dari  Content  Writer  dan  Copywriter  itu  sendiri.  Pengertian  dari
             Content writer adalah sebuah proses untuk memproduksi konten yang
             akan  diposting  dalam  website.  Sedangkan  Copywriter  merupakan
             sebuah  kegiatan  atau  pekerjaan  yang  menggunakan  tulisan  untuk
             sebuah  materi  iklan.  Setelah  mengetahui  pengertian  dari  Content
             Writer  dan  Copywriter,  sudah  dapat  dipastikan  kedua  bidang
             pekerjaan tersebut memerlukan skill menulis. Secara tidak langsung
             Captainers sudah mengetahui letak perbedaan antara Content Writer
             dan Copywriter melalui pengertian yang telah disampaikan.

                      Rasanya sudah tidak sabar mengetahui perbedaan antara Content
             Writer  dan  Copywriter.  Berikut  adalah  beberapa  perbedaan  yang
             dimiliki Content Writer dan Copywriter:



                                               Peer Group ID – Batch IV | 89]]></page><page Index="91"><![CDATA[1.  Copywriter lebih fokus mengajak pembaca dan menjual merk.
                    Dengan  demikian,  copywriter  pada  umumnya  berfungsi
                    mengajak pembaca membeli produk.
                2.  Content  Writer  berfungsi untuk  mengedukasi,  memberikan
                    informasi, dan menghibur pembaca.
                3.  Copywriter  pada  umumnya  biasa  ditemukan  dalam  bentuk
                    slogan  atau  tagline,  iklan  produk,  dan  marketing  lainnya.
                    Sehingga sering terlihat dalam billboard, sosial media, tayangan
                    televisi atau pun siaran radio.
                4.  Berdasarkan  fungsi  yang  dimilikinya,  Content  Writer  dapat
                    ditemukan dalam bentuk artikel dan unggahan sosial media.
                    Dengan seperti itu, Content Writer lebih sering berada dalam
                    blog, website, dan sosial media.
                5.  Copywriter terdiri atas sedikit kalimat agar lebih mudah diingat
                    oleh pembaca atau pendengar suatu produk.
                6.  Content  Writer  tentu  saja  terdiri  atas  kalimat  panjang  yang
                    ditulis berdasarkan fakta sehingga bersifat lebih akurat.

                    Perbedaan  lainnya  antara  Content  Writer  dan  Copywriter
             terdapat pada skill yang harus dimiliki. Skill yang harus dimiliki seorang
             Content  Writer  adalah  mudah  beradaptasi  karena  setiap  tulisan
             memiliki  target  yang  berbeda-beda,  memahami  pengetahuan  SEO,
             tertarik  dengan  riset  dan  dapat  menganalisa  riset  dengan  baik,  dan
             mampu menyunting tulisan sendiri agar menarik pembaca. Sementara
             skill  yang  harus  dimiliki  seorang  Copywriter  adalah  memiliki  rasa
             kreatif  yang  tinggi,  rasa  penasaran  yang  tinggi  sehingga  dapat
             menghasilkan karya yang menarik, kemampuan menulis yang baik, dan
             memahami user experience.

                      Bagaimana Captainers? Sekarang sudah tahu kan perbedaan yang
             dimiliki antara Content Writer dan Copywriter. Agar lebih jelas lagi
             mengenai perbedaan dari kedua pekerjaan tersebut, secara mudahnya
             Content  Writer  akan  menulis  dan  membagikan  beberapa  hal
             berdasarkan  fakta  dan  research  yang  telah  dilakukan  dalam  bentuk
             tulisan panjang, sedangkan Copywriter akan menulis dan membagikan

             90 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="92"><![CDATA[tulisan  mengenai  suatu  produk  agar  mudah  diingat  serta  menarik
             pembeli.  Benar  sekali  Captainers,  artikel  yang  saat  ini  kalian  baca
             adalah salah satu contoh dari Content Writer. Kemudian slogan-slogan
             dalam tayangan iklan di televisi adalah contoh dari Copywriter.




















































                                               Peer Group ID – Batch IV | 91]]></page><page Index="93"><![CDATA[Aksi Hacker Mendadak Viral di Twitter. Inilah 3 Jenis Hacker Yang
                                   Jarang Diketahui!

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-09-30 22:26:36
             Hola Captainers!

                    Semenjak kemunculan Bjorka si Hacker yang aksinya viral di
             Twitter. Dengan meretas data-data pemerintah dan juga artis kemudian
             disebarkan  melalui  twitter,  akun  Bjorka  ini  sudah  ditangguhkan
             sebanyak 3 kali, setelah sebelumnya @bjorkanism, @bjorxanism, dan
             terakhir @bjorkanesian. Akibat dari tindakannya tersebut, akun Bjorka
             ditangguhkan secara permanen karena melanggar kebijakan Twitter.
             Keviralan aksinya banyak memberikan respon yang berbeda-beda dari
             masyarakat, namun dari kebanyakan respon masyarakat banyak yang
             merasa  resah,  dan  tidak  nyaman,  karena  data  sangat  fatal  jika
             disebarluaskan. Hal tersebut benar, namun tahukah kamu? Profesi ini
             tidak sejahat yang dibayangkan lohh.. Mungkin beberapa dari kalian
             ada yang belum mengenal lebih dalam mengenai hacker yang katanya
             dapat ditakuti karena keahliannya membobol data.

                    Sebelum  kita  membahas  lebih  dalam  tentang  hacker.  Kita
             harus mengetahui dulu definisi dari hacker. Hacker adalah seseorang

             92 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="94"><![CDATA[yang  mempunyai  keahlian  dalam  pemrograman/IT  untuk  mampu
             meretas  sistem  keamanan  komputer  atau  jaringan  komputer  untuk
             maksud tertentu. Hacker biasanya diidentikkan sebagai penjahat dunia
             maya, namun di beberapa kasus hacker juga dapat menguntungkan.

                    Untuk mengetahui mengenai keuntungan dari seorang hacker,
             inilah 3 jenis hacker yang telah dirangkum oleh Peer Group, berikut
             penjelasannya!

             Hacker topi abu-abu

                    Hacker  jenis  ini  melakukan  tindakan  peretasan  secara  legal
             maupun  ilegal.  Hacker  yang  berada  di  tengah-tengah  ini  biasanya
             motifnya bekerja tidak untuk keuntungan pribadi atau menyebabkan
             pembantaian,  tetapi  mereka  secara  teknis  mungkin  melakukan
             kejahatan dan melakukan hal-hal yang tidak etis.
             Hacker topi putih

                    Peretas  legal  yang  tidak  bahaya  sama  sekali  bahkan
             menguntungkan dan biasanya disebut peretas etis adalah jenis hacker
             ini.  Motifnya  sebagai  pakar  dalam  mengkompromikan  sistem
             keamanan komputer yang menggunakan kemampuannya untuk tujuan
             yang  baik,  etis,  dan  secara  hukum  legal.  Peretas  topi  putih
             menggunakan keahliannya tentang sistem keamanan komputer untuk
             meretas  sistem  organisasi  dengan  maksud  peretas  topi  putih
             melaporkan  kembali  ke  organisasi  dan  memberitahu  mengenai
             bagaimana dapat memperoleh akses, memungkinkan organisasi untuk
             meningkatkan pertahanan mereka.

             Hacker topi hitam

                    Jenis  peretas  ilegal  yang  akhir-akhir  ini  sedang  ramai
             diperbincangkan akibat dari aksinya si Bjorka yang membocorkan data
             ternyata  memiliki  tipe  ini.  Hacker  black-hat/  topi  hitam  melanggar
             keamanan  komputer  untuk  keuntungan  pribadi  (seperti  mencuri
             nomor kartu kredit atau memanen data pribadi untuk dijual kepada
             pencuri identitas) atau untuk kejahatan murni (seperti membuat botnet
                                               Peer Group ID – Batch IV | 93]]></page><page Index="95"><![CDATA[dan  menggunakan  botnet  itu  untuk  melakukan  serangan  DDOS
             terhadap situs web).

                    Dari 3 jenis profesi hacker diatas, mana nih jenis hacker yang
             kamu suka ataupun yang paling membuat hidup kamu resah?. Namun,
             Captainers  tenang  saja,  selama  kita  mengetahui  cara  memprotect
             keamanan akun pribadi, seperti tidak asal mengklik link, menggunakan
             kata sandi yang kuat, dan unik, dan lain sebagainya akan terlindungi.
             Jadi, cerdas dan bijak ya dalam menggunakan internet jangan sampai
             jejak digital dan keamanan kamu menjadi boomerang.










































             94 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="96"><![CDATA[Berkarir Sebagai Social Media Specialist? Kenapa Tidak?

                                    Dwi Intan Aliani

                                  2022-10-08 04:50:28

             Halo Captainers!
                    Sering mendengar istilah social media specialist? Profesi ini
             kian meluas seiring perkembangan teknologi yang pesat. Nah, untuk
             mengenal lebih dekat tentang social media specialist yang ternyata juga
             mempunyai jenjang karir yang menjanjikan. Yuk baca artikel “Berkarir
             Sebagai  Social  Media  Specialist?  Kenapa  Tidak?”  agar  dapat
             mendalami profesi tersebut. Happy reading!
                    Kalian  pasti  sudah  tidak  asing  lagi  dengan  sebutan  profesi
             social  media  spesialist,  kan?  Profesi  ini  kian  melonjak  seiring
             perkembangan teknologi yang pesat. Semua kehidupan manusia kini
             tidak lepas dari sosial media, bahkan pekerjaan di bidang sosial media
             pun sudah banyak di kalangan saat ini. Jadi, apakah profesi ini hanya
             sekadar  mengurus  sosial media  dan  promosi?  Banyak  lho  tanggung
             jawab seorang social media specialist.
             Apa aja? Yuk, bedah bareng-bareng….

             A. Apa Itu Social Media Specialist?

                    Social  media  specialist  merupakan  posisi  yang  bertanggung
             jawab  terhadap  konten  digital  kreatif  yang  menarik  untuk  berbagai
             platform media sosial perusahaan guna meningkatkan website traffic,
             brand  awareness,  marketing,  dan  menaikkan  angka  penjualan.
             Umumnya, mereka  membantu  pengembangan  bisnis melalui media
             sosial seperti; Facebook, Instagram, TikTok, bahkan Twitter. Profesi
             ini memiliki beberapa spesialisasi yaitu, social media specialist, social
             media  admin,  social media  strategist,  sampai social media  manager.
             Untuk gaji seorang social media specialist disesuaikan dengan instansi
             yang ditempati, namun umumnya cakupan gaji profesi ini berkisar di
             5-9 juta.

                                               Peer Group ID – Batch IV | 95]]></page><page Index="97"><![CDATA[B. Alasan Social Media Specialist dibutuhkan oleh perusahaan

                1.  Jika melihat jumlah pengguna internet saat ini, maka besar pula
                    peluang sebuah brand untuk dijangkau oleh masyarakat. Di
                    sinilah peran social media specialist untuk menjangkau calon
                    konsumen seluas-luasnya.
                2.  Captainers  pasti  tahu  kan  bahwa  media  sosial  memiliki
                    algoritma yang kerap berubah? Nah, disinilah pentingnya tugas
                    social  media  specialist  untuk  terus  up-to-date  terhadap
                    perubahan tersebut.
                3.  Social  media  specialist  membantu  perusahaan  dalam
                    memantau  media  sosial  secara  teratur.  Termasuk  campaign
                    ads  yang  diterapkan.  Dengan  begitu  perusahaan  mendapat
                    laporan rutin dengan membandingkan iklan yang kinerjanya
                    baik maupun buruk. Sehingga, strategi  bisa disesuaikan dan
                    budget dapat digunakan secara optimal.

             C. Skill yang Dibutuhkan

                1.  Menguasai berbagai platform media sosial.
                2.  Kemampuan berkomunikasi
                3.  Manajemen konsumen.
                4.  Menentukan key performance indicator
                5.  Keterampilan menulis dan storytelling
                6.  Selalu update terhadap target konsumen
                7.  Berpikir kreatif dan kritis
                8.  Memahami Search Engine Optimization (SEO)
                9.  Kemampuan analisis yang kuat
                10. Memiliki perencanaan dan time management yang bagus











             96 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="98"><![CDATA[Siapa Bilang Anak Pendidikan, Kerjanya jadi Guru Aja?

                                  Maulida Muntadzira

                                  2022-10-14 12:31:03

             Halo, Captainers!
                    Dunia Pendidikan masih sering dihantui oleh stereotype yang
             ada,  misalnya  ada  jurusan  Pendidikan.  Padahal  Jurusan  pendidikan
             adalah salah satu jurusan yang banyak diminati para calon mahasiswa
             baru juga, akan tetapi terkadang mereka ragu untuk memilih jurusan
             tersebut. Mengapa begitu? Banyak sekali yang meremehkan jurusan
             pendidikan karena dinilai jika lulus menjadi guru. Faktanya memang
             benar, akan tetapi tidak semua jurusan pendidikan menjadi guru saja.
             Agar dapat mengenal lebih dalam tentang jurusan Pendidikan untuk
             lebih lengkapnya, simak baik baik ya captainers!
             Dosen

                    Dosen adalah salah satu cita cita yang sungguh mulia karena
             bisa  menyalurkan  ilmu  kepada  mahasiswa  dan  menjadikan  ilmu
             tersebut sangatlah bermanfaat.

             Peneliti

                    Peneliti ini memang jarang sekali diminati oleh semua orang,
             akan tetapi tidak semua orang minat karena memang tugasnya yang
             lumayan banyak. Akan tetapi upah yang diperoleh lumayan banyak loh
             hehe.

             Penulis
                    Banyak  sekali  orang  yang  menginginkan  pekerjaan  sebagai
             penulis  karena  dia  memberikan  banyak  manfaat  dan  memberikan
             kesempatan orang lain membaca karyanya.



                                               Peer Group ID – Batch IV | 97]]></page><page Index="99"><![CDATA[Penerjemah

                    Pekerjaan menjadi penerjemah ini salah satu pekerjaan yang
             jarang sekali diminati oleh orang. Tak disangka juga kebanyakan yang
             menjadi  seorang  penerjemah  ini  banyak  yang  berasal  dari  jurusan
             pendidikan captainers.

             Seniman
                    Menjadi seniman bukanlah berasal dari jurusan seni saja ya
             Captainers!  Akan  tetapi  dari  jurusan  pendidikan  seni  juga  tidak
             menutup  kemungkinan  seseorang  menjadi  seniman.  Siapa  sih  yang
             tidak ingin mendapat uang yang banyak menjadi seniman, pasti tidak
             ada.  Oleh  karena  itu  banyak  orang  yang  menginginkan  pekerjaan
             tersebut.

                    Akan  tetapi  memang  kebanyakan  dari  anak  jurusan
             pendidikan  memang  mengarahnya  kepada  guru,  jika  memang  niat
             awalnya  menjadi  guru.  Akan  tetapi  menjadi  guru  juga  termasuk
             pekerjaan  yang  sungguh  mulia  captainers!  Karena  guru  adalah
             pahlawan tanpa tanda jasa. Oleh karena itu soal pekerjaan itu tidak
             harus sesuai dengan jurusan yang kita ambil saat kuliah, karena belum
             tentu jurusan itu menyesuaikan apa pekerjaan kita nantinya. Apabila
             kita  tidak  bekerja  dalam  bidang  yang  sama  dengan  jurusan  kita,  ini
             bukan hal buruk atau sia sia, akan tetapi sesuatu pengalaman untuk
             mengexplore ilmu yang kita dapat selama perkuliahan itu juga penting
             ya captainers!

















             98 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="100"><![CDATA[Bisakah Berkarir Di Usia Muda?

                                 Nur Faizatun Khasanah

                                  2022-10-21 12:47:22

             Halo Captainers!
                    Gimana,  nih  kabarnya?  Masih  sibuk  bermalas-malasan?
             Namun,  punya  keinginan  untuk  memiliki  masa  depan  yang  cerah?
             Yuk, ubah pola pikir! Baca artikel ini supaya para capt bisa memulai
             karir tanpa rasa ragu dan bisa berkarir di usia muda! Fighting!

                    Setiap orang pastinya memiliki impian masing-masing—entah
             mampu terwujud atau tidak. Namun, yang terpenting adalah usaha yang
             dilakukan. Jangan takut untuk memulai karena hasil pastinya tidak akan
             mengkhianati proses. Mulailah dari usia dini karena setiap hal harus
             memiliki persiapan.
                    Berikut  tips  agar  karir  cemerlang  meskipun  usia  para  capt
             masih terbilang muda. Simak baik-baik, oke?

             Ikuti Kegiatan Untuk Mengasah Soft Skill atau Hard Skill
                    Kegiatan  seperti  ini  sangat  bermanfaat  untuk  kedepannya.
             Apalagi jika langsung berhubungan dengan karir yang ingin dibangun.
             Untuk mengasah soft skill, capt bisa mengikuti kegiatan seperti seminar
             atau  webinar,  volunteer,  dan  lain-lain.  Lantas  untuk  mengasah  hard
             skill, capt bisa juga mengikuti volunteer, internship, pelatihan, kursus,
             dan kegiatan produktif lainnya.

             Berani Mengambil Resiko
                    Mustahil dalam setiap mimpi jika tidak ada resiko. Pastinya
             terdapat hal ataupun rintangan yang membuat diri capt merasa lelah
             bahkan  ingin  menyerah.  Namun,  perlu  diingat  bahwa  sebuah  karir
             tidak  akan  bisa  sukses  apabila  capt  hanya  menginginkan  kelancaran
             tanpa ada rintangan dan pengorbanan.


                                               Peer Group ID – Batch IV | 99]]></page><page Index="101"><![CDATA[Buat Perencanaan

                    Agar perjalanan capt lebih terperinci untuk menggapai karir,
             capt  bisa  membuat  perencanaan.  Mulai  dari  karir  apa  yang  ingin
             difokuskan,  hal-hal  apa  yang  ingin  dilakukan  sehingga  mendukung
             proses karir, target-target yang hendak dicapai, dan lain-lain.

                    Perencanaan  tersebut  bersifat  opsional.  Usahakan  agar  capt
             jangan sampai lalai dan berujung mengabaikan mengingat perencanaan
             ibarat jembatan untuk menuju kesuksesan.

             Cari Relasi dan Role model

                    Dua  hal  ini  sangat  berpengaruh.  Melalui  relasi  kita  bisa
             mendapat  peluang  yang  pastinya  akan membawa  capt  ke  jalan  yang
             membuat karir kian maju. Bisa juga menghantarkan kamu untuk lebih
             mengembangkan diri guna meraih keberhasilan. Terlebih jika relasi
             para  capt  adalah  orang-orang  berpengaruh,  maka  jangan  sia-siakan
             kesempatan  tersebut.  Kemudian,  role  model  ini  berfungsi  untuk
             memotivasi dan membangkitkan semangat dalam berkarir.

             Buktikan Dalam Bentuk Aksi
                    Pastinya untuk memulai karir, capt tidak hanya berdiam diri.
             Capt harus bergerak dan membuktikan sesuatu yang selama ini telah
             diusahakan. Seperti seorang penulis, untuk menjadi seorang penulis
             pastinya harus memiliki karya. Sebelum memiliki karya harus menulis
             terlebih dahulu. Begitu pun dengan para capt, kalian harus bergerak
             untuk memulai karir hingga kesuksesan dapat menghampiri.













             100 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="102"><![CDATA[Quiet Quitting, Kerja Anti Lembur Bagai Kuda, Kamu Tertarik
                                        Nggak?

                            Nisrina Salsabila Denastikma Putri
                                  2022-10-29 05:30:59

                 ‘Kurela pergi pagi pulang pagi Hanya untuk mengais rezeki

                                 Doakan saja aku pergi
                             Semoga pulang dompetku terisi’

                    Familiar nggak sih sama lagu ini? Lagu yang mencirikhaskan
             para  pencari  cuan  demi  mencukupi  kebutuhan  hidup.  Saking
             bersemangat mencari cuan, terkadang dampak yang kamu dapatkan
             juga berbagai macam misalnya dipuji sama bos karena mencapai target
             pemasaran, naik pangkat, dapat bonus dan masih banyak lagi dampak
             yang kamu dapatkan, usaha kan tidak pernah mengkhianati hasil dan
             rejeki gak akan kemana. Tapi sadar nggak sih, semakin kita memberi
             dorongan  untuk  bekerja  terus  menerus  secara  berlebihan,  dampak
             yang  kamu  dapatkan  menjadi  lebih  buruk  misalnya  workaholic.
             Workaholic  adalah  suatu  kondisi  dimana  seseorang  berkeinginan
             bekerja bekerja terus menerus dan tidak memperdulikan hal yang lain.
             Penyebab workaholik terjadi berasal dari motivasi bersifat psikis seperti
             apresiasi, memiliki tanggung jawab agar diakui oleh atasan, dan peluang
             yang  hanya  didapatkan  sekali  seumur  hidup  yang  menyebabkan
             ketidak  pedulian  dengan  waktu  maupun  dirinya  sendiri.  Terus  ada
             nggak sih solusi untuk mencegah kondisi workaholik? Ada dong… hari
             ini peer group mau bagi-bagi ilmu mengenai quiet quitting, jadi baca
             artikelnya sampai habis yah…

                    Apa sih quiet quitting itu? Secara singkatnya adalah bekerja
             secukupnya,  tidak  menghabiskan  waktu,  tenaga  secara  berlebihan.
             Secara penerapannya kamu bekerja sesuai dengan porsi dan tupoksi
             yang  diberikan,  dengan  ketentuan  waktu  yang  telah  ditetapkan  oleh
             perusahaan. Quiet quitting pertama kali diterapkan di Cina tahun 2020
             dengan istilah tang ping atau lying flat yaitu wujud perlawanan terhadap
                                              Peer Group ID – Batch IV | 101]]></page><page Index="103"><![CDATA[budaya kerja eksploitatif, dan istilah tersebut booming lagi pada tahun
             2022 di sosial media dan mendapatkan perhatian publik. Terus apa
             dampak  quite  quitting  yang  berpengaruh  dalam  dunia  pekerjaan?
             Dampak yang diberikan bisa dari dua sudut pandang yaitu dampak
             positif dan negatif. Positifnya yaitu karyawan mendapatkan Work Life
             Balance,  siapa  sih  yang  nggak  mau  memiliki  kehidupan  seimbang
             antara pekerjaan dan aktifitas sehari-hari? Dalam penerapan fungsinya
             quite quitting digunakan untuk membatasi diri dari pekerjaan berlebih
             baik  dari  segi  tenaga  dan  waktu,  sehingga  rasa  stress  dalam  bekerja
             berkurang yang dapat menyebabkan kesehatan mental terganggu.
                    Negatifnya  yaitu  menurunkan  produktivitas.  Karena  quiet
             quitting  adalah  label  bekerja  ala  kadarnya,  hal  ini  dapat  dianggap
             karyawan kurang profesional dalam mengerjakan pekerjaan sehingga
             tidak memenuhi ekspektasi pemberi kerja, tidak heran fenomena PHK
             terjadi. Bagaimana nih cara menerapkan quite quitting yang baik dan
             benar?
             1. Manajemen waktu

                    Dalam  menerapkan  quiet  quitting  kamu  harus  bisa
             memperhitungkan waktu bekerja dan istirahat, cara yang paling mudah
             dilakukan adalah membuat jadwal kerja baik secara tertulis maupun
             dikelola pada aplikasi.

             2. Memaknai pekerjaan

                    Artinya dalam bekerja kamu menikmati prosesnya tanpa ada
             rasa  tertekan  sehingga  dapat  membangun  rasa  profesional  dalam
             melakukan  pekerjaan.  Jika  hal  ini  diterapkan  bersamaan  dengan
             manajemen  waktu,  waktu  dan  tenaga  digunakan  memperoleh  hasil
             yang memuaskan kedua belah pihak.

                    Jadi, kamu tertarik untuk mencoba quite quitting dalam dunia
             pekerjaan?  Kira-kira  mau  bahas  apalagi  untuk  artikel  selanjutnya?
             Boleh  dong  pantengin  terus  peergroup.id  semoga  topik  yang  kamu
             inginkan dibahas disini!

             102 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="104"><![CDATA[Intip Pekerjaan Nila Marita Seorang Praktisi Public Relations

                                    Yesi Julia Utami

                                  2022-11-04 11:58:47

             Hola Captainers!
                    Masih membahas mengenai public relations. Kali ini secara
             tidak langsung melengkapi penjelasan sebelumnya, Captainers dapat
             melihat  bahwa  tidak  selamanya  seorang  public  relations  hanya
             berbicara dalam menjalankan pekerjaannya. Nila Marita merupakan
             salah satu tokoh praktisi public relations dari banyak tokoh lainnya yang
             menjadi bagian dalam perusahaan teknologi. Melalui sedikit penjelasan
             mengenai karir mbak Nila dalam dunia public relations, Captainers
             juga  dapat  melihat  bagaimana  dinamika  yang  dihadapi  dalam  dunia
             teknologi.  Jadi, buat  Captainers  yang  ingin  menjadi  seorang  praktisi
             public  relations,  nggak  bisa  menerapkan  SKS  atau  Sistem  Kebut
             Semalam!

                    Sesuai yang telah dituliskan pada artikel sebelumnya dengan
             judul  “Jurusan  Public  Relations  Ngapain  Aja?”  maka  selanjutnya
             membahas mengenai salah satu tokoh yang menjalani karirnya sebagai
             seorang  praktisi  public  relations  di  salah  satu  perusahaan  teknologi
             terkenal. Beliau adalah Nila Marita seorang praktisi public relations
             dari perusahaan GOJEK. Captainers pasti tidak asing dengan salah satu
             perusahaan ojek online tersebut atau bahkan Captainers merupakan
             pelanggan setia ojek online perusahaan tersebut. Pekerjaan mbak Nila
             sebagai public relations tidak hanya berbicara saja, lho. Masih banyak
             pekerjaan lainnya yang dapat dilakukan oleh mbak Nila sebagai praktisi
             public relations di perusahaan GOJEK.
                    Sebelum  melihat  lebih  lanjut  apa  saja  yang  dikerjakan  oleh
             mbak Nila  sebagai seorang  praktisi public  relations,  terlebih dahulu
             Captainers  harus  mengetahui  sedikit  background  dari  mbak  Nila.
             Sebelum  menjadi  seorang  praktisi  public  relations  di  perusahaan
             GOJEK,  mbak  Nila  merupakan  seorang  konsultan  di  perusahaan

                                              Peer Group ID – Batch IV | 103]]></page><page Index="105"><![CDATA[tersebut. Di tahun 2017 mbak Nila pada akhirnya resmi bergabung
             dengan  perusahaan  GOJEK  dalam  divisi  Corporate  Affairs.
             Memangnya  divisi  corporate  affairs  sama  dengan  public  relations?
             Mbak  Nila  mengatakan  sebelum  terbentuknya  public  relations  di
             perusahaan GOJEK, segala peran serta fungsi public relations berada
             di bawah naungan marketing. Namun, seperti yang Captainers ketahui
             semakin lama perusahaan GOJEK semakin berkembang dan memiliki
             banyak inovasi di dalamnya. Semakin besar serta berkembangnya suatu
             perusahaan, reputasi dari perusahaan itu semakin penting. Oleh karena
             itu  perusahaan  GOJEK  membentuk  divisi  corporate  affairs  yang
             dipimpin  oleh  mbak  Nila  untuk  menjalankan  peran  serta  fungsi
             seorang public relations.

                    Sebagai  seorang  praktisi  public  relations  dalam  industri
             teknologi, mbak Nila mengatakan dinamika yang dihadapinya 2-3 kali
             lebih cepat dibandingkan di luar industri teknologi. Artinya mbak Nila
             bersama rekan-rekan dalam divisi corporate affairs harus merancang
             inovasi-inovasi  untuk  perusahaannya.  Salah  satu  contoh  inovasi
             perusahaan GOJEK adalah fitur gofood, mbak Nila melihat peluang
             baik  dari  fitur  gofood.  Kemudian  mbak  Nila  bersama  rekan  yang
             lainnya dan divisi lainnya mulai merancang serta mengembangkan fitur
             gofood tersebut. Selanjutnya yang dilakukan adalah pengenalan fitur
             tersebut kepada para pengguna aplikasi dan masyarakat umum lainnya.
             Di sini mbak Nila bersama divisinya kembali mengambil peran, mbak
             Nila bersama rekan divisinya bertugas menuliskan hal-hal yang akan
             disampaikan untuk memperkenalkan fitur gofood yang telah dibuat.

                    Captainers sudah melihat pekerjaan mbak Nila sebagai praktisi
             public relations bukan hanya berbicara. Mbak Nila memikirkan setiap
             inovasi bagi perusahaannya dan ikut terlibat dengan inovasi tersebut
             dari  tahap  soft  launching  hingga  launching.  Benar,  seorang  praktisi
             public relations bukan hanya harus menguasai kemampuan berbicara,
             melainkan  harus  menguasai  kemampuan  menulis.  Kemampuan
             menulis  bagi  seorang  praktisi  public  relations  masuk  ke  dalam
             publisitas yang dilakukan oleh perusahaan. Tetapi, Captainers perlu

             104 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="106"><![CDATA[mengetahui  bahwa  pekerjaan  seorang  public  relations  tidak  sama
             dengan  pekerjaan  seorang  marketing.  Walaupun  terlihat  sama-sama
             memperkenalkan produk, tetap saja pekerjaan utama seorang public
             relations  adalah  mengatur  hubungan  dengan  pihak  internal  dan
             eksternal, dilengkapi proses branding akan perusahaannya.

             Referensi:

             https://www.prindonesia.co/detail/1349/Nila-GOJEK-Berkolaborasi-
             Membangun-Narasi










































                                              Peer Group ID – Batch IV | 105]]></page><page Index="107"><![CDATA[Alasan Kenapa Kamu Perlu Memperbaiki Linkedin Sebelum
                                      Terlambat!

                                Shafna Aulia Anggarasta

                                  2022-11-11 13:05:52
             Hola Captainers!

                    Siapa  nih  yang  udah  punya  akun  LinkedIn,  tetapi  akun
             tersebut  tidak  menjual  diri  kamu  sepenuhnya  karena  kamu  males
             untuk  memperbarui.  Peer  Group  memberikan  alasan  kalau  kamu
             perlu banget untuk memperbaiki akun LinkedIn kamu melalui artikel
             “Alasan  Kenapa  Kamu  Perlu  Memperbaiki  Linkedin  Sebelum
             Terlambat!”. Happy reading.
                    Hayo  siapa  yang  sudah  mulai  mempersiapkan  Curriculum
             Vitae (CV) untuk mempersiapkan bekal melamar pekerjaanmu ketika
             sudah waktunya untuk lulus. Di era digitalisasi saat ini, membuat CV
             tidak perlu lagi di word atau aplikasi lainnya, namun sudah ada sebuah
             platform yang dapat membranding diri sendiri sekaligus membuat CV,
             yaitu  Linkedin.  LinkedIn  tidak  hanya  diperuntukkan  bagi  para
             profesional  dan  pebisnis  agar  lebih  produktif  dan  memperluas
             network, namun juga dapat dimanfaatkan untuk mencari pekerjaan.



             106 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="108"><![CDATA[Melalui fitur di dalamnya, LinkedIn memudahkan para calon pekerja
             menemukan berbagai perusahaan yang sedang membuka lowongan.

                    Biasanya  rekruter  akan  melihat  calon  pelamar  kerja  yang
             sudah  mengirimkan  CV-nya  ke  perusahaan  yang  dituju  untuk
             mengetahui portofolio dan pengalaman profesionalitas yang dimiliki si
             pelamar. Maka dari itu, pentingnya memaksimalkan Linkedin untuk
             mencari pekerjaan agar peluang lolos di perusahaan yang diinginkan
             dapat tercapai. Agar dapat menarik hati HRD atau recruiter hal mudah
             yang  bisa  kamu  lakukan  hanya  memperbaiki  profil  akun  Linkedin
             kamu dengan profil yang profesionalitas dan menjanjikan.
                    Berikut  alasan  kenapa  kamu  perlu  memperbaiki  Linkedin
             yang sudah pernah kamu buat:

             1. Mengupdate portofolio
                    LinkedIn  yang  kamu  buat  sering  banget  di  diemkan  saja,
             namun kamu sering mengikuti kegiatan padahal jika kamu perbarui
             dapat  mengisi  portofoliomu.  Terkadang  orang  terdekat  ataupun
             kenalanmu  ada  yang  meminta  berkoneksi  melalui  LinkedIn,  secara
             tidak  langsung  pasti  kenalanmu  akan  melihat  pengalaman  dan
             kemampuanmu melalui profil akunmu yang kamu cantumkan.
                    Di profil LinkedInmu, kamu bisa menunjukkan berbagai skill
             dan prestasi yang kamu miliki. Semakin lengkap profilmu dan semakin
             sering  update,  maka  kamu  akan  semakin  bisa  "dikenal"  dan  terlihat
             profesional. Kamu juga bisa dianggap recruiter memiliki keunggulan
             dibandingkan mereka yang jarang banget untuk mengupdate LinkedIn.

             2. Memudahkanmu mendapat peluang professional

                    Ketika kamu sudah mengupdate profil akun LinkedIn kamu
             apalagi  suka  mengupdate  kegiatan  kamu  di  LinkedIn  yang
             memperlihatkan kemampuan baik soft dan hard skill. Jika ada akun
             lain yang sedang berselancar di LinkedIn dan postingan kegiatanmu
             terlihat  di  halaman  utama,  pastinya  hal  tersebut  dapat  menjangkau

                                              Peer Group ID – Batch IV | 107]]></page><page Index="109"><![CDATA[relasi dari yang memiliki bidang yang sama ataupun berbeda namun
             tertarik dengan personal branding yang kamu tampilkan.

                    Kalau  kamu  suka  memperbarui  profil  dan  memposting
             kegiatanmu  di  LinkedIn,  bukannya  dibilang  flexing  tapi  malah
             ditawarkan bekerja karena dianggap menarik dengan kemampuan yang
             kamu punya dan relevan dengan yang sedang mereka cari, bisa jadi
             kamu akan dihubungi recruiter untuk bekerja di perusahaan mereka
             meski  kamu  sendiri  gak  pernah  merasa  mendaftar  ke  perusahaan
             tersebut.

                    Banyak  sekali  hal  positif  yang  kamu  dapatkan  jika  kamu
             memperbaiki  LinkedIn  kamu.  Untuk  itu,  jangan  lupa  untuk  selalu
             mengupdate  akun  sosial  media  LinkedIn  kamu.  Daripada  kamu
             berselancar di media sosial yang nantinya kamu malah dibilang flexing,
             lebih  baik postingan  tersebut  yang menunjukkan kemampuanmu  di
             update melalui platform LinkedIn. Siapa tau udah di tawarkan tanpa
             kita yang melamar duluan, sangat beruntung bukan?

                    Yuk  jangan  lupa  untuk  mengasah  kemampuan  kamu  dan
             jangan malas memposting kegiatan positifmu di LinkedIn. Semangat
             Captainers!























             108 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="110"><![CDATA[Perencanaan Karir di Era Digital

                                       Dwi Intan Aliani

                                      2022-11-18 12:48:06


             Halo Captainers!

                    Wahhh, siapa nih yang lagi pusing mencari pekerjaan? Kita
             sama-sama tahu kalau semakin tahun, lapangan pekerjaan di Indonesia
             semakin sempit. Hal ini didorong oleh beberapa faktor yang kompleks.
             Selain itu, era digital juga menuntut kita untuk lebih ekstra lagi dalam
             meningkatkan  kemampuan  dan  pemahaman  tentang  teknologi  itu
             sendiri.  Oleh  karena  itu,  Captainers  perlu  banget  untuk  membaca
             artikel dengan judul “Perencanaan Karir di Era Digital”. Barangkali,
             setelah  membaca  artikel  ini,  Captainers  lebih  mengetahui  apa  yang
             akan dilakukan dalam mencapai karir yang baik di tengah kondisi yang
             serba digital seperti saat ini.

                    Semakin  berkembangnya  teknologi,  segala  hal  dalam
             kehidupan  kita  juga  turut  berubah. Semakin tahun  ke  tahun,  selain
             bertambahnya  penduduk  Indonesia  usia  produktif,  kita  juga  harus
             berhadapan dengan kenyataan bahwa lapangan pekerjaan semakin sulit
             didapat. Bersaing dengan ribuan orang Indonesia bahkan tenaga kerja
             asing,  terkadang  membuat  kita  kesulitan  dalam  mencari  pekerjaan.
             Oleh karena itu, penting bagi kita untuk meningkatkan value dan mulai
             merencanakan karir apa yang akan kita ambil kedepannya, agar kita
             bisa menargetkan penilaian diri agar layak mendapat pekerjaan yang
             kita inginkan.

                    Selain itu, digempur oleh teknologi yang semakin canggih juga
             turut  membuat  kita  harus  beradaptasi  dan  belajar  mengenai  digital.
             Sebab, tidak dapat dipungkiri bahwa sekarang segala jenis pekerjaan
             telah bersandingan dengan teknologi itu sendiri. Dari sekarang, kita
             harus mulai merencanakan karir berkelanjutan. Indikator penting yang

                                              Peer Group ID – Batch IV | 109]]></page><page Index="111"><![CDATA[mengikuti karir berkelanjutan ini adalah kesehatan, produktivitas, dan
             kebahagiaan kita dalam menjalankan pekerjaan yang akan diambil.

                    Kita  juga  menyadari  bahwa  perbedaan  pola  dalam  mencari
             kerja  juga  didukung  oleh digital.  Jika  dulu  lowongan pekerjaan  bisa
             diperoleh  melalui  surat  kabar  dan  radio,  maka  sekarang  kita  bisa
             memperolehnya  melalui  platform  online  internet,  seperti  Linkedin.
             Maka,  tidak  heran  bahwa persaingan  dalam  mencari pekerjaan  juga
             semakin luas. Kini, kita juga lebih sering mendengar istilah work from
             home. Dengan sistem pekerjaan seperti ini, tentu selain bersaing dalam
             tingkat kota, kita juga harus bersaing dengan para pelamar kerja dari
             seluruh Indonesia. Bahkan, kita juga harus bersaing dengan teknologi
             itu  sendiri,  karena  saat  ini  sudah  banyak  kita  jumpai  beberapa
             pekerjaan manusia yang telah digantikan oleh robot.
                    Ada 3 keahlian penting yang harus dimiliki oleh calon pekerja
             guna meningkatkan value. Yaitu, kemampuan literasi, kompetensi, dan
             kualitas karakter dari masing-masing individu. Ada beberapa langkah
             yang  dapat  dilakukan  dalam  merencanakan  karir  yaitu,  mulai  dari
             menilai  diri  sendiri  berupa  minat  pekerjaan  bidang  apa  yang
             diinginkan,  menetapkan  tujuan  karir,  menyiapkan  rencana,  hingga
             memulai aksi dari perencanaan tersebut.
                    John  Holland  mengelompokkan  minat  individu  ke  dalam
             enam tema agar kita lebih mengetahui minat kita lebih condong ke arah
             yang  mana.  Metode  ini  dikenal  dengan  istilah  RIASEC.  Kelompok
             RIASEC yang dimaksud ialah Realistic, Investigative, Artistic, Social,
             Enterprising dan Conventional.













             110 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="112"><![CDATA[Peer Group ID – Batch IV | 111]]></page><page Index="113"><![CDATA[TENTANG PENULIS

                                   WEB WRITER



                                 DWI INTAN ALIANI
                                      Samarinda

                                Sebagai PIC Web Writer

                                 dwialiani93@gmail.com
                Haloo. Saya Dwi Intan Aliani yang saat ini sedang menempuh
             pendidikan pada salah satu Universitas di Samarinda dalam program
              studi Psikologi. Selain ketertarikan pada isu pendidikan, kesehatan
             mental, budaya dunia, dan seni, saya juga sangat suka menulis novel.
               Pada 2018, saya berhasil menerbitkan novel pertama saya dengan
                  genre slice of life. Kecintaan saya pada dunia tulis menulis
                  mendorong saya untuk menjadi bagian dari web writer di
                                     PeerGroup.id

              Saya menulis artikel untuk di upload ke web PeerGroup.id dengan
              harapan akan bermanfaat untuk orang lain dan menjadi ilmu yang
              dapat diterapkan dalam kehidupan mereka. Dulu, sekarang, dan di
                 masa yang akan datang harapan saya tetap sama. Saya ingin
             menjangkau dunia melalui tulisan dan ingin berkeliling dunia melalui
                                        tulisan.












             112 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="114"><![CDATA[MAULIDA MUNTADZIRA

                                   Pati, Jawa Tengah

                              Sebagai Anggota Web Writer

                                maulidatata0@gmail.com
                 https://www.linkedin.com/in/maulida-muntadzira-994a8a246

                         http://instagram.com/maulidamuntadziraa

              Aku biasa dipanggil Tata dan untuk kontribusi aku di peergrouop
                   sebagai web writerr, jangan lupaa join peergroup yaa


                                          ~


                     NISRINA SALSABILA DENASTIKMA PUTRI

                                       Bandung

                              Sebagai Anggota Web Writer
                                nisrinaaa2305@gmail.com

                https://www.linkedin.com/in/nisrina-salsabila-denastikma-putri-
                                      bab2b3235

                          https://www.instagram.com/cachaaa_aaa
             Perkenalkan saya Nisrina Salsabila Denastikma Putri, biar lebih akrab
              boleh manggil aku cacha. Saat ini kegiatan sehari-hari aku tentunya
              menulis, baca buku dan mencari pekerjaan hahaha. Selama 2 batch
              bergabung dengan Peergroup aku mendapatkan pengalaman baru,
              kerja tim yang berkembang tiap waktunya dan tentunya menambah
                             teman baru dari berbagai daerah.


                                              Peer Group ID – Batch IV | 113]]></page><page Index="115"><![CDATA[NUR FAIZATUN KHASANAH

                                      Yogyakarta

                              Sebagai Anggota Web Writer

                                fhaizhah0123@gmail.com
                https://www.linkedin.com/in/nur-faizatun-khasanah-35807122b

                         https://Instagram.com/user/fhaizhah0123

               Perempuan bernama lengkap Nur Faizatun Khasanah ini adalah
             perempuan yang sudah terjun ke dunia literasi sejak tahun 2019. Dia
              sudah memiliki cukup banyak pengalaman di bidang fiksi ataupun
                non fiksi. Saat ini dia tengah menempuh pendidikan di Jurusan
               Manajemen Bisnis. Perempuan yang kerap disapa Iza itu tertarik
              dalam hal tulis menulis sehingga dapat dikatakan sudah mempunyai
                beberapa karya dalam platform wattpad. Kontribusi Iza selama
             volunteer yaitu menyajikan artikel-artikel dengan tema jurusan kuliah,
             karir, serta pengembangan diri dengan topik yang menarik tentunya.


                                          ~



                           SHAFNA AULIA ANGGARASTA
                                   Tangerang Selatan

                               Sebagai Editor Web Writer

                            shafnaauliaanggarasta@gmail.com

                             https://instagram.com/sh.angrsta

              Halo! Salam kenal   , panggil aku Shafna. Selama di Peer Group
                          aku jadi editor rasanya seru banget   

             114 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="116"><![CDATA[YESI JULIA UTAMI

                                      Tangerang

                              Sebagai Anggota Web Writer

                               yesijuliautami21@gmail.com
                        https://www.linkedin.com/in/yesi-julia-utami

                             https://instagram.com/yesijulia_

               Halo! Nama aku Yesi, s nya satu aja ya hahaha. Tugas aku di sini
              pastinya nulis artikel-artikel buat Peergroup.id, semoga tulisan aku
                                     bermanfaat ya!





































                                              Peer Group ID – Batch IV | 115]]></page><page Index="117"><![CDATA[TENTANG PENGEMBANG WEBSITE

                                  WEB DEVELOPER



                            FAIRUZ ELQI MOCHAMMAD
                                      DKI Jakarta

                              Sebagai PIC Web Developer

                             elqimochammad12@gmail.com
                           https://www.linkedin.com/in/lq-fairuz

                              https://instagram.com/qiel_elqi


                                          ~



                      BOBY SAMUEL HAPOSAN ARITONANG
                                       Samosir

                           Sebagai Anggota Frontend Developer

                              bobyaritonang70@gmail.com
                https://www.linkedin.com/mwlite/in/boby-aritonang-0b6b91217

                           https://instagram.com/boby_aritonang

              Nama saya boby aritonang saya interest di peer group di divisi web
                            developher saya di bagian front end






             116 | Peer Group ID – Batch IV]]></page><page Index="118"><![CDATA[INTAN SARI DUANO

                                    Minahasa Utara

                            Sebagai Anggota UI/UX Developer

                               intan.duano27@gmail.com
                       https://www.linkedin.com/in/intanduano2710

                             https://instagram.com/tans.smith

                               Haloo!! Aku Intan Duano.
               Selama volunteering di Peer Group ID batch 4, aku jadi relawan
                 UI/UX Developer di dalam divisi Web Developer! Semoga
                      Captainers suka dengan desain yang aku buat :D


                                          ~


                                 KRISNA JUAN FERNANDO

                                     Surabaya, Jawa Timur

                              Sebagai Anggota Backend Developer
                                    krisnajufer07@gmail.com

                             https://www.linkedin.com/in/krisna-jufer












                                              Peer Group ID – Batch IV | 117]]></page><page Index="119"><![CDATA[RIZKA SALMA ADELIA

                                          Yogyakarta

                              Sebagai Anggota Backend Developer

                                  rizkasalmaadelia@gmail.com
                             https://www.linkedin.com/in/rizkastudy/

                              https://www.instagram.com/rizkastudy/

                               https://github.com/rizkasalmaadelia
                    Halo nama saya Rizka! Saya tertarik di bidang pengembangan
              web. Kontribusi saya selama volunteer adalah membantu mengelola
                                  database peergroup.



































             118 | Peer Group ID – Batch IV]]></page></pages></Search>